余杰：原來我們學的歷史不是歷史，而是神話-讀 劉仲敬《中國窪地》

繼《香港民族論》、《香港民族源流史》及《香港獨立論》以外,
我強烈推介劉仲敬寫既《中國窪地》

余杰：原來我們學的歷史不是歷史，而是神話-讀 劉仲敬《中國窪地：一部內亞主導東亞的簡史》

2018-08-30

義大利哲學家克羅齊說過：「一切歷史都是當代史。」其實，更準確地説，一切歷史都是政治，毛澤東就是以批判歷史學家吳晗寫的新編歷史劇《海瑞罷官》而開始文革的，對歷史的「活學活用」就是政治鬥爭的工具。

極權主義治下的中國，歷史書寫和歷史教育是官方的洗腦工具自不待言；在香港，聽命於北京的特區政府試圖推出讓強化香港人「中國人」認同的「國民教育」，遭致中學生及家長強烈反彈，乃至數萬人奮起包圍政府總部；在台灣，馬英九時代的「課綱微調」，反倒促使年輕一代台灣人站出來反威權、反大一統並形成「天然獨」理念。

在廣義的華人文化圈中，如何將作為「資治通鑒」的歷史轉化為「因真理，得自由」的歷史，至今仍是一個懸而未決的問題。

如果歷史淪為考據學，就成為孩童玩積木，只能搭建一棟隨時可以推倒的城堡；如果歷史提升為思想史，歷史就會告訴你未來，就像見到丈母娘就知道你妻子老了的模樣，而歷史也必然變成硝煙瀰漫的戰場。

評論人敘拉古論及冷戰以降中國的學術思想界，列出汪暉、劉小楓、劉仲敬等三名「執牛耳者」。他認為，九十年代，依憑西方左翼思想的生產的存量優勢，無疑是無人能出汪暉左右。而到了二十一世紀初，借助西方「政治哲學的興起」，通過對「二施」（施密特和施特勞斯）的引介，使得劉小楓獨領風騷。

但讓人遺憾的是，二者都是以自由主義敵人的面目出現。「直到二零一四年，作為『新右翼』的劉仲敬橫空出世，憑藉著百科全書式的知識體系，超凡的敘述美學，以及理論駕馭能力，在知識論輿中橫掃千軍，無可匹敵。」他認為，過往的學術爭論，自由派因為話語限制，有所顧忌，而左翼則有「政治正確」保護，更加從容不迫，甚至掐住自由派的七寸，讓自由派吃上「啞巴虧」。

不過，現在自由派裡誕生了一個不世出的劉仲敬，在思想市場上一舉扭轉了自由派弱勢的局面。

敘拉古對中國當代思想界的描述並不完全準確。汪暉和劉小楓因為「食洋不化」而導致表達方式相當晦澀，其影響力局限於相對狹小的學術圈子內，主要是大學人文社會科學領域；而自由派早已佔據網絡論壇和若干具有部分市場化特徵的媒體（如屢遭整肅而特質依舊的「南方報系」）。

雖然廣義的自由派的領軍人物劉曉波、劉軍寜、秦暉等人的言論長期受限，但他們的思想觀念經過一批尚在安全線之內的媒體人和公知的闡發，在更大範圍之內傳播。

不過，劉仲敬的出現確實造成了「新左派」和「新儒家」的危機，劉仲敬的意義在於對中國歷史和中國文化的「撥亂反正」，劉仲敬直截了當地說出真相：我們學的歷史不是歷史，而是神話。有趣的是，香港警務處處長盧偉聰在香港書展中提到，香港年輕人應多讀歷史書，例如《三國演義》。對此，立即有歷史老師指出，《三國演義》是小說不是歷史，認為「一哥」貽笑大方。

其實，何止是香港警隊「一哥」，大部分華人不都是歷史與小說不分、歷史與神話不分嗎？下一次，政客和高官或許會教訓中小學生説，多讀《西遊記》才能熟悉中國歷史。

我在讀劉仲敬的《中國窪地：一部內亞主導東亞的簡史》一書時，不由自主地想起一部得過奧斯卡獎的美國大片《拆彈部隊》。劉仲敬如同電影中那個藝高人膽大的拆彈專家，有條不紊地做這件千鈞一髮的工作，他拆解的不是炸彈，而是作為「精神鴉片」的中國歷史和中國敘事。

在這裡，「中國窪地」是一種隱喻，它指的不是中國所處在歐亞大陸東端上的地理低地，而是指和內亞相比，中國在政治秩序和文明上一直是被輸入區域，是技術、文明和秩序的窪地。

中國只能向朝鮮、日本輸出，而無法向西方輸出，這本身就說明了中國作為窪地的性質。中國的文明，在時間上和成就上都不值一提。普通愛國者、「新左派」和「新儒家」們，看到這樣的論述，要麽心如刀絞，要麽怒火中燒。

清帝國不是中國，是內亞帝國

蒙古烏蘭巴托的博克多汗冬宮。

劉仲敬的著作汗牛充棟，《中國窪地》一書可「以管窺豹」，讓讀者瞭解其基本思路。

劉仲敬認為，華夏諸國所在的東亞大陸，一開始是沒有能力產生強大秩序的，其文明開端就被來自內亞的政治秩序所主導。而這一幕場景，在後面的千年中一次一次上演。一部東亞大陸的古代史，幾乎等同於內亞主導東亞的歷史。

譬如，秦國和趙國的軍國主義，是內亞先進軍事技術輸入使然（胡服騎射）。北魏隋唐，本質上是來自內亞的鮮卑國家主導東亞大陸而建立的朝代。即便是最有中國屬性的宋代，也是建立在晚唐五代內亞武士的殘餘秩序之上。元帝國和清帝國不用說，則是覆蓋了東亞和內亞的大型超級帝國。

大清不是中國最後一個「王朝」。大清皇帝對中國的書法和詩歌的熱愛，正如歐洲人對中國的茶葉和絲綢的熱愛，並不表示他們向「更高的文明」臣服。劉仲敬認為，大清國是內亞部落的一個「政治代理人」，它不是中國。有一些顯而易見的證據可以證明此一結論：大清的主要語言，包括簽署《尼布楚條約》的官方語言，是滿語而不是漢語。

明朝的十八省被拘束在禮部所轄的這個狹小範圍內。有清一代大部分外交活動是通過理藩院用滿語進行的。滿洲朝廷跟朝鮮、跟中亞各部落、跟俄羅斯人進行各方面的交涉，並不受儒家那一套禮法的約束。正是這種實用主義外交，才為大清帝國贏得了它最後的輝煌。

這一觀點並非劉仲敬首創，美國「新清史」學派早有系統性論述。正如「新清史」代表人物之一、美國歷史學家羅友枝（Evelyn Rawski）所説，清帝國成功的關鍵因素是，它有能力對帝國內亞邊疆對主要非漢民族採取富有彈性的特殊文化政策。

「他們是多民族國家的統治者，這決定了他們必須支持和促進臣民發展本民族的文化，並在帝國境內懷柔和籠絡不同的族群。……清的統治者把征服者與被征服者分別開來，依靠一套讓各個不同的族群互相監督的政策來進行統治。」對於漢人來說，滿清統治者是皇帝；對於蒙古人來說，則是可汗；對於圖博人來說，則是無上的施主或乾脆就是菩薩的化身。

頗具諷刺意義的是，此前作為大明帝國藩屬國的朝鮮，在政治不得不接受清帝國成為東亞大陸新主人的現實，卻拒絕在文化上接受滿清是儒家中國的繼承人。學者吳政緯在《從漢城到燕京：朝鮮使者眼中的東亞世界》一書中，通過梳理朝鮮使者書寫的《燕行記》，勾勒了朝鮮人以堅持「大明衣冠」來彰顯自己是「小中華」的心態。

相對於必須聽從滿人的號令「易服色」、「留髮不留頭」的漢人而言，朝鮮讀書人對自己有權利穿着「大明衣冠」感到自豪，他們認為衣著打扮不僅是物質性的存在，同時也承載一套文化。朝鮮貢使在沒有中國的地方尋找中國，他們發現在北京的戲曲舞臺上，演員被允許穿着前朝服裝，李德懋感嘆説：「禮失而求諸野，漢官威儀盡在戲子，若有王者起，必取法於此，可悲矣。」

朝鮮抱殘守缺，以為漢族的儒家文化才是高等文明，結果自己退化為東北亞任人宰割的羔羊，近代以來的命運極其悲慘，南北韓分別從美國和蘇俄引入新秩序，至今仍未得到基本的穩定。

中華民國為何無法繼承清帝國的遺產

大清帝國紙幣。

劉仲敬説：「清帝國覆亡的原因不是腐敗，而是它失去內亞，必須反過來從西方輸入技術，所以它本身的存在價值就沒有多少了——就像大唐再安史之亂以後，它的存在價值已經沒有多少了那樣。」

若以此來看清末的歷史，清帝國滅亡的轉折性事件，不是辛亥革命，也不是庚子拳亂或甲午戰爭，早在第二次鴉片戰爭中僧格林沁的蒙古鐵騎慘敗於英法聯軍，就意味著清帝國賴以維繫的內亞文明被西方近代文明擊垮，從此才有漢族士大夫趁機崛起，取得與滿人「同治」的地位。

晚清第一代漢族士大夫曾國藩、李鴻章、左宗棠、張之洞等人，不僅僅是「中興名臣」，他們比滿族統治者更早地發現此一個真相：必須向西方學習新的技術。這是他們成功的秘訣。雖然他們堅持「中體西用」，但「中體」是虛無縹緲的聖賢書，只有「西用」才是看得見、摸得著的船堅炮利。

而到了晚清第二代漢族士大夫康有為那裡，他企圖扮演儒家傳統中的馬丁·路德，用西方基督教模式改革儒家文化，甚至用納粹式的種族主義觀念改良中國人種，卻因為過於激進而被放逐。

比康有為更激進的是革命黨人，他們也都是南方士大夫，用劉仲敬的說法就是：「南方士大夫準備根據西方殖民主義引進的新技術重新發明一個中華民族的概念，用這個中華民族的概念頂替遼金元清以來的內亞世界帝國的概念，把這個新發明安置在東亞世界殘餘上，借用西方的力量驅逐滿蒙內亞的勢力，然後再反過來把西方驅逐出去，建立新體系。」他們促成了辛亥革命，卻未能建構一個穩定的民族國家。

這群江東士大夫中最傑出的人物是梁啓超與章太炎，前者發明「中國」和「中華民族」的概念，後者發明「中華民國」的新國號。梁啓超和章太炎在改良還是革命、君主立憲還是民主共和等問題上，是針鋒相對的論敵——《新民叢報》和《民報》為此打了多年筆仗。

但他們有更多相似之處：他們都是從日本販賣「二手」的、且他們本人一知半解的西方文明，他們都未能進入西方文明之內核——即宗教改革以來的基督新教文明。

另一方面，他們晚年都極端反對國民黨和共產黨以及兩黨背後的蘇俄，他們靠直覺知道蘇俄模式將把中國帶入血雨腥風之中。一九二七年，國民黨顛覆北京政府建立南京國民政府之後，章太炎這位中華民國的命名者宣布中華民國已經滅亡，自己是中華民國之遺民；而梁啓超更是在國民黨的全盛時期看到了共產黨必將取而代之、中國將萬劫不復的未來。

不過，梁啓超和章太炎都找不到更好的反共武器，他們的反共武器是早已衰朽不堪的國學，所以他們注定了會失敗。

劉仲敬認為，中華民國只是「臨時性維持現狀的狀態」——在列強的壓力之下，中華民國以一種非常類似神聖羅馬帝國的方式，繼承了大清在條約體系中的位置。神聖羅馬帝國既不神聖，亦非羅馬，更不是帝國；那麽，中華民國也既非「中華」，更不是「民國」——其英文譯名中的「共和國」一詞，如同強迫梅蘭芳扮演魯智深一般不倫不類。

孫文和袁世凱都未能讀懂狀元張謇起草的清帝退位詔書中「仍合滿、漢、蒙、回、藏五族完全領土為一大中華民國」之深意，劉仲敬的解讀是：中華民國「必須把自己的內部結構改造成條約體系能夠允許的聯邦或邦聯形式」。

然而，中國並不具備托克維爾所説的美利堅民族那樣的民情、民風、民俗，聯邦或邦聯的共和制無法生根發芽，如劉仲敬所説，「南方的士大夫無論他們在意識形態方面製造神話的本領多麽高明，憑他們自己的資源和力量，無法完成建構現代國家的使命。真正能夠建構現代國家的組織力量，仍然要依靠從蘇聯輸入的列寧主義政黨。」

習近平為何強推「一帶一路」？

中國一帶一路的宣傳。

中國有幾億貧困人口，中國成千上萬的人不要說連基本的溫飽都難以保障，甚至得了重病只能等死，無數的老弱病殘得不到起碼的照顧。日前，在富庶的南方城市，一位孩子生病沒有錢醫治的中國母親，在鬧市區脫光衣服呼喊，寧願自己下地獄，也要救救孩子。這位年輕母親剝光了自己，更剝光了中國「太平盛世」、「萬國來朝」之假象。

然而，習近平依然是每次外出訪問都要「大撒幣」（「撒幣」是北京罵人的粗話「傻逼」的諧音）。在習近平出訪到非洲「大撒幣」的消息傳來之際，有網民在不受中共控制的社交媒體推特上發出諷刺：「這個大撒幣正扛著數千億錢袋子不換肩地在非洲大地上狂奔！」

這位網民所說的「不換肩」是指習近平曾自豪地說，當年他上山下鄉當知識青年的時候，可以扛兩百斤麥子走十里山路不換肩。習近平這種看似自吹的說法早已成為普遍的笑料。

美國之音報道説，習近平的「大撒幣」做法被許多人認為是愚蠢。但也有分析家認為，將習近平視為愚蠢是低估了習近平，習近平「大撒幣」一點也不愚蠢，而是一種非常精明的財富轉移戰略，目的是把原本屬於全體納稅人的錢轉移到自家人和紅二代的腰包裡。

有觀察家指出：「中共援助，一般都不是現金，而是項目，錢直接打給太子黨開辦的跨國公司賬戶。他們會留下大部分，然後再把工程轉包出去。所以援外其實是洗錢。」

若單單從洗錢這個層面來理解習近平的「大撒幣」和「一帶一路」的外交戰略，仍不足以理解習近平的深謀遠慮。習近平強推「一帶一路」，是想贏回對內亞的控制乃至宰制大權。

美國總統川普的「印太戰略」恢復了美國在太平洋和印度洋的絕對優勢，讓中國無法衝出第一島鏈。那麽，既然內亞的草原和沙漠是另一種「大海」，習近平就企圖另起爐灶。劉仲敬説，只要是全球資本流過的地方，你的生命就比較貴，你的秩序就維持得比較好。

習近平不願眼睜睜地看著自己所統治的東亞大陸被這條資本流動線遺棄，他要自行創建一條橫貫整個亞洲大陸的資本流動線，以之突破美日歐聯盟對財富和技術的壟斷。

習近平的中國夢，包含了一個內亞帝國夢。香港評論人盧斯達指出：「他們藏身於主權國家的格局中，但內心藏著一個天下帝國的觀念。中國官場和學界近年已經將「復興」帝國講到出口。所謂復興就是打破民族主權國家自己管自己、國家之間理論上平等的格局，重建朝貢式的外交關係，回到中國擁有大量勢力範圍、成為別人宗主國的那個古代想像。」

習近平掌權以來，中國夢、亞投行、一帶一路、南海陳兵、四處收買和偷技術，在亞、非、拉的勢力擴張，都是要復興這理念中的天下帝國，等於伊斯蘭文化中的哈里發國。西亞的伊斯蘭國和東亞的習近平中國，就是在兩片窪地上盛開的罌粟。

然而，即便是內亞那些最窮困的、帶有「斯坦」後綴的國家，也不願接受中國的天下秩序。他們曾經在蘇俄主導的斯拉夫秩序中飽受歧視和羞辱，好不容易自由和獨立了，又怎麼會願意接受從蘇聯拷貝而來的更劣質的中國秩序呢？習近平的「一帶一路」，就是窪地一夜之間變成高峰的海市蜃樓。窪地假裝成高峰，其跌落過程，連悲劇都算不上，只能算一場鬧劇。

帝國不過是窪地！
儒家士大夫眼中的帝國盛世，正是內亞秩序抵達中國的起點，
當它被中國窪地消耗之後，就變成文明的灰燼。

第一講 外伊朗黃金時代的內亞
1、內亞是文明輸出的旋轉門
2、雅利安洪水後的世界
3、三種組織形態：蠻族和文明的化合產物
4、薩珊王朝的王中王結構
5、教團的治國術和儒生的治國術
6、粟特突厥共生系統的出現
7、鐵礦的經營者和推銷者
8、突厥入侵波斯的真相
9、一個中亞玻璃碗吃掉梁武帝國家財政
10、阿拉伯人征服波斯
11、伍麥亞王朝很像早期滿洲人
12、伊斯蘭國際主義vs.阿拉伯部族主義
13、征服者君主和降虜的聯盟
14、突厥人的軍事兄弟會制
15、安史之亂是內亞輸出革命
16、波斯文官和突厥禁衛軍
17、內亞古老多樣性的喪失
18、內亞的包稅制和東亞的單一稅制
19、蘇菲主義的盛行和內亞的費拉化

第二講 內亞海洋與帝國秩序
1、最初的文明產生於西亞
2、高地型和濕地型文明
3、草原型文明的特點
4、戰車：商周替代的內亞因素
5、秦趙軍國主義和內亞的技術輸入
6、換個角度看統一和分裂
7、內亞海洋的形成和回鶻的經紀人角色
8、內亞武士輸送線的中斷和唐朝的滅亡
9、義子體制
10、遼金元清的雙元帝國
11、楊家將，最後的內亞武士
12、大清和內亞的關係
13、海路取代草原的近代
14、東亞史上多次發生「鴉片戰爭」
15、儒家歷史學者的粉飾和無視

第三講 從華夏到中國
1、中國是非常晚近的發明
2、華夏文明本身的遲滯性
3、文明東擴的兩條主要路線和兩條次生路線
4、殷商體制消減了東亞文明的複雜性
5、周人的和平禮儀
6、戰國末期到漢魏：大一統在東亞的形成
7、漢唐之間沒有連續性
8、府兵制、僱傭兵和藩鎮之亂
6、再度打通東亞和中亞通路的元帝國
7、明清上層社會的創新枯竭
8、晚清的華夏士大夫發明民族
9、國共兩黨的組織資源由蘇聯輸入
10、新中國的本質是外來組織對本土社會的征服
11、國共兩種神話體系
12、歷史必須為中國重新定位
13、只能在世界史框架下思考東亞

中國歷史=中原(支那)歷史

咩窪地 即係公廁啦

大清不是中國最後一個「王朝」。大清皇帝對中國的書法和詩歌的熱愛，正如歐洲人對中國的茶葉和絲綢的熱愛，並不表示他們向「更高的文明」臣服

大中華膠成日拿清國皇帝小部份喜好黎意淫

射到周地精

大中華膠點回應

大中華膠連「禮部」同「理藩院」都未識啦

佢地中學只係識D閹割版支那史

然後就拿D宋呀, 明呀, 清呀, 出黎也文也武

自己不學無術不斷柒都唔知

大中華膠主要都係視而不見, 不討論, 不提, 當無

你睇下仇思達呢條不學無術既賤狗,
反香港民族, 日日係度鳩UP漢族乜、漢族物
佢分分鐘連劉仲敬係何方神聖都未知邊個啦
呢堆大中華廢物, 偽本土

唔係想串你地 但一個波斯文都唔識既人 點做內亞史

羅友枝說法都同劉仲敬相距甚遠

係咪要識晒150國語言先做到「世界史」？

知唔知「考古學」同「歷史學」有乜分別？

有冇電子版賣

唔同人寫會有不同既觀點
但有點有意義係大中華不是唯一

點解我認為外語對內亞史咁重要，因為佢必須理解到中原同外族既互動，文化，先可以做。好似日本大家內藤虎次郎，宮崎市定，又或者陳寅恪都要識n種語言，正如你上高講既新清史，佢地都要學滿文咁。

而呢位劉仲敬佢主張內亞秩序輸入，佢一定要中東文字認識，甚至真係識史前考古，科技發明同傳播，但好明顯佢語言能力極差，唔好話外國史料，根本連廿四史都未通，更加唔好講掌握地下材料(考古）。

明白你地想論證大中華既虛妄，但無必要否定整個中原皇朝過去歴史創造力同影響力。

起碼有人肯指出清帝國不是中國，係一個好開始

蒙滿非中國論其實唔係新事，就算係近代100年日本都有白鳥庫吉， 後來有德國人魏特夫既征服王朝論，當然相類似都有新清史。

考古學家只係原材料
歷史學家係工匠

室內設計師需唔需要行入森林伐木呢?

寫香港教科書清史班柒頭又識唔識滿文呢?

「蒙滿非中國論」無人話係新事
問題係數十年被人為淹沒, 依家再次爆行漢語知識界

不過讀屎片仇思達呢D廢物似乎老人痴呆停左係2014年記億
自閉地唔知漢語知識界發生乜事
咁一眾讀屎片仇思達童子軍又跟佢一樣無知咁解囉

但係做歴史首要既係考證，歴史同考古，與其話係目的不同，不如話材料不同，好似王國維多用二重證據法，後來既夏鼐，張光直都係用考古材料寫上古史，原則上都擔任左 原材料同工匠。 至於歴史家都多用文獻(其實都睇派別，好似歴史人類學咁多用田野)。

講番劉仲敬，點解我會話佢既書唔多可信，或者有問題，因為佢立論欠太多史料助證。好似佢有無好好材料講西亞文明點樣輸入中原，中間轉化係點，我睇佢既書，無。

同埋 你話中國係文明低地，但你學解釋最後軸心突破係中國出現過(余英時既《論天人之際》）中國有咁多原發性秩序既野，甚至出現朱熹呢種影響東亞幾百年既人?

香港係公認事實 佢地就開心大發現

不少中國近代史研究者都把劉仲敬的《近代史的墮落》視為「怪書」，亦有學者對其論述相當的不以為然，這種評價上的落差，表現了劉仲敬著作與中國近代史學界在論點上的距離。不過，若從近年來的中國學者，如茅海建、桑兵、羅志田、馮筱才、楊奎松等人的研究來看，似乎可看出中國近代史論述，已逐漸擺脫 1949 年以前的階級鬥爭概念。一些學者們通過大眾刊物的文章（如《讀書》或《東方早報》的週日書評）或是歷史普及書籍（如茅海建的《苦命天子》或雷頤、張鳴等人的著作），來修正以往的觀念，從而漸漸影響到大眾對民國史的看法。在這情況下，劉仲敬的文章與儘管與一般學界的論述上有所歧異，會讓許多學界人士無法接受，卻也有部份論述實已經有學界的研究可資佐證。

以一本具有知識性與培養讀者思考能力的讀物而言，《近代史的墮落》實有其可讀性。本書分為上下兩冊，上冊為「清未民初篇」，下篇則集中於國共人物上。通過這兩本書，實能一見劉仲敬個人對中國近代史的特別見解。

而在台灣當代社會的語境中，刊行劉仲敬的著作到底有何意義呢？自政治民主化以後，台灣史學界開始走向論述上的多元化，鼓吹「新史學」，然而在近代史的論述框架中，卻尚未擺脫國民黨的史觀。對許多中國近代史研究者而言，民國仍未過去。因此，在近代史論述的架構上，實無法心平氣和地去客觀評價人物史事。如之前曹錕後人越洋控告國史館一事中，可以看到台灣在看待近代史人物時，仍有一種正統思維作崇。

其實一句[國民黨史觀]抹殺左史學家畢生努力公唔公平，考證做唔好，標奇立異以為好勁?

呢班人應該智力低過中倫敦金既毒男
有條反骨仔GLORY HUNTER 兩面三刀李傲然打上去, 就如獲至寶餓狗搶屎食既既死人款
仇思達呢件讀屎片真係佢老母生少左個健全腦部比佢
搞到佢老人痴呆記憶停留係2014年, 自閉仔完全唔知外面世界發生緊乜事

國民黨仆街努力扭曲歷史去洗人腦就有

師兄其實係咪有心討論歴史 你話杜維明，梁元生呢d走左去奶大中華ok 但唔係所有華人史家都係咁

雖然呢到係cc台

但係你將呢本書同一堆港獨文放埋一齊推介叫人點樣唔覺得你呢篇野唔係biased

華人史家?
咁要睇下你點定義「華人」啦

內亞中亞同中國既關係歷史, 日本人寫過唔少都睇過唔少, 依家終於輪到中國人跟人口水尾, 自己歷史都要慢過人

乜野叫biased？
我係港獨, SO?

劉仲敬唔係港獨咁簡單
佢係「中華民族」解構 destruction

最先係美國人, 然後係日本人, 依家係劉仲敬 (佢係咪美國人?)

劉仲敬嘅中國窪地同遠東的線索我都睇過
比起將史料一條一條咁慢慢列岀，佢更著重係佢嘅史觀，即係解釋史料嘅方法

史料已經有好多人做，你有心搵多多都搵到。而往往你會發現佢推廣嗰套比大中華史觀更可以解釋到史實

軸心突破喺漢地岀現過，同中國係文明窪地冇衝突
從來冇人話過漢地冇辦法產生秩序
但問題係，戰國時代有好多哲學同思想產生，唔算太落後於同期古希臘，但之後呢？秦政二千年，個差距係越黎越大

你講到宋代朱熹，你有冇發現儒家作為漢地最尊崇最流行嘅思想，傳播範圍非常有限？最多去到日泡越，甚至佛教對日本嘅影響仲大過儒家
反觀西來嘅宗教，係可以大量引入漢地，佛教祅教回教拜火教景教，都係成功例子
而儒家思想有冇傳到印度，都好令人懷疑

呢種唔對等嘅傳播，大中華史觀永遠解釋唔到

歐洲 > 中東 > 東亞

中國響古代、中世輸出外面既，多數以產物、商品等為主，經草原世界、粟特人賣向西方，簡單講就係睇中你既商業價值

雖然漢既官制、社會制度曾經傳過入西域國家（我唔記得係樓蘭、高昌定康居、龜茲呢堆），但並沒有再向西拓展，即使由東亞走難到中亞既契丹人（西遼），都只係用返草原世界既做法

因為中原政權既農業社會局限，所以無法再向外拓展，即使係唐、清等實力遍及中亞，都只係設都護府，唔係直接用漢人既模式管治

咪話波斯文 英文都唔識幾多啦

有好大既進步空間

一堆人出嚟正史觀係好事

以天朝為中心寫既歷史真係睇壞腦

夠唔夠仇思達POST GRAD連compliment一字都唔識咁白痴？

民初主張聯省自治或聯邦制
但係孫中山聯俄聯共
引入俄共體制 改組國民黨
跟俄共合建黄埔(赤軍)
北伐推翻中華民國
改國旗改國歌另立憲法
1927年建立俄共式一黨專政民國

哩排係咁講內亞論原來又係為私怨

可唔可以解釋下咩叫史觀 同埋其他術語 好多時唔明你地讀歷史嘅up乜

我覺得儒家同你講嘅其他宗教都有好大分別 佛教祅教回教拜火教景教
中原王朝根本就冇意欲傳播儒家 韓國同日本都係見中國嗰套好似幾好就自己借黎用 而唔係中原王朝主動向佢地sell儒家
中原王朝當中國以外嘅地方係化外 只有上下朝貢關係 並唔係想佢地進入文明
呢樣野同西方去到邊都有傳教士去傳教係完全相反嘅兩種文化
其他宗教 一係有政權支持傳教: 佛教 一係本身就有傳教嘅傳統: 基督宗教 伊斯蘭

戰國時代有好多哲學同思想產生 之後就冇 係另外一樣野
冇競爭就冇進步 儒家思想可以維持有效統治 其他思想就冇必要出現
就算戰國時代好多哲學思想得以保留亦唔見得會傳播開去 因為佢地唔係宗教 冇傳教嘅傳統
如果外國有人採用呢啲思想 都係出於現實考量 好似儒家係韓國同日本

內亞史觀有成百年歷史
唔好笑大人個口

講緊你地哩排係咁推內亞論係為私怨呀笑你老母咩

怨你老母咩
都傻傻地

我唔認為係關係咪農業社會或者遊牧民族事
因為歷代漢地王朝唔係歐亞唯一注重農業嘅政權

例如印度一帶，都有發展農業，但唔會影響印度嘅文明傳播

史觀即係西史講的methodology，用哲學角度講即係用咩做本位去觀察世界，傳統讀開的中史就係用漢人本位寫成，所以好多位都解唔通。依家劉仲敬都只係張西史果套搬黎係東亞史用，但佢的史料嚴謹度就正如其他巴打講咁有待觀察。

我既睇法，由最初傳導開始

1. 中原與西方隔著西域、中亞及外族，有幾道屏障，而且當地因語言因素，更便於應用草原民族制度

2. 中原既海路開拓係唐宋開始，即使有東南亞航線都好，但來自西方既阿拉伯、印度既文化傳播更早更快，本身中原與東南亞交流不多，最多係大理國、安南之類

3. 用印度舉例並不好，首先印度經歷過希臘、中亞衝擊，本身亦鄰近西亞核心，早有豐富既陸海路線。是故，其佛教、鍵陀羅文化可以借鄰近既粟特人，傳遍絲路輸出，而中原係冇呢個代理人角色

漏左一點，印度後來只係輸入國，而非輸出國

睇左幾段淨係睇到作者擦鞋

我諗唔係讀歷史嘅人都依然唔明你講咩
歷史唔係就係記錄過去嘅事實咩 咁同你用角度去睇有咩關係
定係只係同一段歷史有唔同嘅詮釋
有冇咩具體啲嘅例子

紀錄還紀錄，但歷史會有不同既解讀
例如 八國聯軍之役
到底係列強侵略，定係純粹既宣戰國戰敗

唔同既解讀，自然有不同既定位

我會咁睇
如果美國人都學支那人咁寫歷史
美國既歷史會無端端多左2000幾年
歐洲各個國家都會變左二老千幾年歷史既文明古國

從來歷史都要由第三者去睇先可以得出較為中立既結果

「國民黨史學家畢生努力」、「考證好唔好」真係頗好笑

顧頡剛「層累說」夠嚴謹啦掛?

屌佢老母國民黨史學家敢唔敢提？

香港人多少人知乜野係「層累說」？

如果國民黨史學家夠膽向中小學生講「層累說」, 乜柒三皇五帝晨十收皮仲邊有乜鳩4000年歷史呢D呃細路故仔？

國民黨史學家？ 佢地係畢生努力造D仆街洗腦教育出黎

香港班人被國民黨史學家政治洗腦半世記無人知

無錯，就如鴉片戰爭咁，中史就係帝國主義入侵三條不平等條約，但英方係寫trade war，同依家中美貿易戰一樣，都係因為中方收取關稅同唔開放口岸通商，導致兩國出入口不平衡的外交問題，而三條條約都係符合國際法簽署的有效外交條約。

大家都係基督徒，自古以來就係羅馬帝國的神聖領土。

講到依度我覺得傳統史學家都只係著重伊斯蘭文明對西方的入侵，早期對抗十字軍去到後期鄂圖曼帝國，但無人研討過伊斯蘭文明對中東中亞遠東的散播同影響，基本上中世紀中亞草原唔係回教就係藏傳佛教，亦都解釋到中共依家係新疆屠回背後恐懼的原因。

咁不如話係產馬帶的原因？西方中古農業強國同時都係騎兵強國，但漢地除燕雲十六州外無良馬，馬雅同阿茲特克都係無馴服到馬匹，遇上西班牙文明迅速消亡。

lm

最簡單咁講即係各個文明圈之間既競爭
任何文明圈都會有意欲去傳播自身文化
你睇返中史講要向邊緣地區「教化」
如果無欲念，何來「教化」？
中史書中既「教化」，其實同外來既傳教士差唔多
鄭和下西洋，佢都係有住政權去支持佢去傳教
只係中史唔用傳教呢d字眼，改用教化咁解

至於下段中間就出現左一個好大既問題
如果好似你講咁，維持到有效統治就無問題
咁共產黨治下都做到有效統治，點解今日仲要講民主思想？

仲有另一樣野，有效統治只係for一個國家內，或者係一個文明體內
咁國與國之間既競爭，或者文明體既競爭呢？
呢個問題源於當年ROC敗退台灣後先多人討論
綜觀多個文明體，點解唯獨得中華文明接近遭到全面赤化
如果呢個思想本身係種弱民思維，咁自然維持有效統計
但一同出面競爭就會出哂事

勢力擴展唔到出去應該地理同心態因素啦
中國同西亞之間隔住太多沙漠同高山，而中國個經濟重心又係中原，以古代農業社會根本好難維持補給線，成本太大，而且一叛亂就控制唔到
心態就又係因為中國已經大把資源用，覺得外面都係蠻荒無必要再冒險之類

儒家係一種意識型態而唔係宗教，當然唔會好似宗教咁傳播開去，等於羅馬議會制度都無傳入中東一樣，唔通又話羅馬落後咩
古代要令另一個地方接受自己嘅意識型態通常都係靠武力征服

你都唔知乜野叫「內亞草原」
書又唔去睇

你都識講草原啦哥哥仔
耕到田一早耕咗
到底你明唔明農業社會同遊牧社會嘅分別

你話補給線呀嘛, 又耕乜田呀九唔搭八

人地內亞入去就有補給線

你支那出去就無補給線

笑死人咩？

仲有人覺得農業帝國可以學遊牧國家咁統治大草原
咁易就唔使等到十八世紀先畀俄羅斯征服啦

即是垃圾, 秩序窪地

你搞清楚草原民族平時點生活先啦
係咪叫農民轉職學趕羊呀

九唔搭八，羅馬帝國咁勁都統治唔到去烏克蘭大草原啦低鳩能

任何文明圈都會有意欲去傳播自身文化

呢個講法唔一定 而且都有程度嘅分別
教化同西方先征服後傳教嘅方法差好遠喎

中國因為唔似得歐洲各國勢力平衡競爭咁大 所以冇必要開拓航海 多數王朝都係focus係自身
所以鄭和下西洋都冇好似歐洲玩征服 係冇必要咁做 而且鄭和有傳教咩

我講儒家思想維持到有效統治 其他思想就冇必要出現 係事實嘅問題 而唔係應然嘅問題

至於點解中國同好多其他地方出唔到一神論宗教係文化嘅問題 又或者一神論會有傳教嘅傾向 所以佢地會不斷擴大勢力

但人地輸出秩序喎

你支那國輸出唔到秩序喎

內亞草原係交通線輸出秩序呀

叫你讀書又唔撚讀

中國真係好垃圾

又搬龍門
明明講緊統唔統治到
不過羅馬都無輸出過秩序去烏克蘭草原

我講緊補給呀天才
讀屎片就有你份
就算只係派幾萬大軍去中亞都已經畀條補給線玩死啦
又唔見阿拉伯國家有本事打到入新疆
打仗常識都無學人嘈

發覺班人真係傳教士嚟
本經書講乜就照搬啲乜
完全唔係客觀討論
反支反到傻咗

唐朝個時安西都護府已經開始係中亞建立秩序
廢立諸王，戰時提督屬國兵馬，遷關隴漢人軍屯，只係先為大食所創，安史之亂後唐室中衰加上吐回阻礙河西走廊之後先放棄

羅馬輸出外族既案例，可以用返征迦太基、馬其頓、凱撒征高盧等黎講，對當時羅馬而言，無異係秩序輸出

但點解唔由北非向南、向黑海北部、烏克蘭大草原、中歐平原出發呢？

1. 中歐平原其實有，羅馬人係由高盧向東擴張，但日耳曼人地區難征服，更唔好講阿蘭人西侵了，凱撒征高盧都係用血腥屠殺，方能便於打理，而且高盧帝國本身已經有穩固既社會體制，反而日耳曼人仲走緊部落制，開發阻力多（註：日耳曼人都係騎兵民族）

2. 北非、黑海、烏克蘭分別有阿特拉斯、高加索、喀爾巴阡山脈阻擋；即使係烏克蘭平原地區，亦要面對薩瑪提亞人，而且對羅馬而言，當地寒冷係不毛之地，與漢朝唔向北侵略匈奴既道理一樣

3. 由意大利向北，要面對阿爾卑斯山脈，進取不易

其實羅馬人唔向北拓展，因素同中原政權有幾分相似，佢地能夠交流，最大原因都係南有埃及、東有波斯等傳統勢力

儒家思想似乎只係政治主張政綱之流 遠遠去唔到宗教嘅層次

不時聽講話今時今日嘅官僚制度 文官制度來自古時中國 是否有根據

你咁講中原本來只係係黃河同長江之間 之後百越嗰啲都算秩序輸出喎

地理有好大影響 適合農耕嘅地方都係中央集權 中原或羅馬嗰隻
草原嘅方式到左農耕嘅地方會水土不服 反之亦然

冇否認佢地征服百越時，係一種秩序輸出，例如春秋既楚人、吳人、越人就係默默受周文化影響

官制非我所長，幫唔到你
但西亞都有自己既官制

建議你睇少d鳩up文同叫少d雞，中原係隋唐開始完善左由周開始o既臣屬系統，近代個term叫朝貢系統。你唔可能否認1840年之前中國都係東亞世界o既大家長，禮樂制度輸出者

中國最撚失敗就係無大力發展宗教影響力，淨係崇尚儒家，明明宗教就係最佳嘅輸出文化途徑

因為無必要，圍內d資源已經夠自己玩，無必要冒險，加上北有長城大漠，西有高山，南面同東面國家同中原又唔夠實力競爭

你當東羅馬死㗎？

中亞始終係太近伊斯蘭國家，離中原太遠，文化影響力點都追唔上，我自己就覺得即使唐朝無安史之亂都唔會長期控制到中亞，地理環境已經決定咗唐朝久守必失

其實軍事實力先係 歐洲都要先征服後傳教
但冇否認一神論宗教嘅傳教能力最強 而點解中國同好多地方都冇一神教又係另一樣野

羅馬個擴張模式同中原基本上一樣，可以話全世界農業帝國都係咁，總之就係邊度可以耕種就搶邊度
羅馬打西歐同北非=秦滅六國吞南越
唔打去烏克蘭=漢唔打去漠北

最大、最關鍵嘅分別就係羅馬地中海隔離有另外兩個高度文明國家，而中原要跨過喜馬拉雅山先搵到印度

天子咪就係神嘅兒子囉，授命於天係宗教式崇拜，
中原政權都可以話係政教合一，只不過表達方式同西方唔同，中原就祭天，西方就返教堂。
皇權就係信仰，所以19一講袁世凱就指出「中國唔可以無皇帝」。

所以先話今日中國既愛國愛黨，並唔係民族主義驅使，而係宗教狂熱

你啱，但軍事上我覺得古代中國已經盡咗力，可以打嘅有用地方都打晒，剩低啲都係沙漠，叢林，高山

咪弱智，聯省自治跟本就係戰國年代咁，

冇根據

其實都係日韓越三個地方，東南亞地區應該係印度中亞文化既影響力大好多

前題係軍閥真係互相制衡到，一軍獨大又會發動所謂嘅統一戰爭

我睇法係，地理環境係其中一個因素，但唔係絕對，既然中亞西亞嘅思想藝術科技，都可以克服地形障礙傳入漢地，冇理由相反方向嘅流動會受限制

我同意東南亞印度一帶嘅文化傳播更早更快，應該話漢地天生處於一個比較邊緣嘅位置。
但我認為中原冇粟特人之類嘅代理人幫手傳播文明，係結果而唔係原因

歷史上不乏胡人漢化，但你會發現漢化咗嘅胡人係冇能力反攻中亞，佢地嘅下場絕大部分都係滯留喺漢地被視作漢人
最著名例子應該係關隴集團，佢地嘅戰鬥力係由北魏六鎮時期到唐代，隨住漢化加深不斷退步。安史之亂嗰陣已經係同漢人一樣完全唔打得，要靠招攬新一批漢人黎打。
而關隴集團嘅後裔，就同其他漢人一樣，喺黃巢之亂嘅人口大清洗入面消失，冇再岀現喺歷史上面

北元係一個較另類嘅例子，佢係走得返大漠，但值得一提嘅係當時元朝係分裂做兩批人，走得返去嘅係完全冇漢化嗰班人，漢化咗嘅留喺漢地成為漢人，然後重複關隴集團子孫嘅命運。

所以我地見到嘅係，唔係中原冇草原上嘅代理人，而係中原代理人(漢化胡人)完全冇能力喺草原上競爭。喺草原有能力競爭嘅，基本上零漢化(北元)

軍閥呀，日日打到開花，你地以為北洋政府個種，講咗係戰國年代咁，真係有病

證明Xianggang連登仔已經係連支仔

講到死人，又點夠大一統政府黎
共產黨唔洗講，剩係國民黨南京政府時期，都殺人如麻

咁你要點解釋如果中亞西亞文明一路都更優勝 咁點解仲要漢化
我認為係當中原已經有成熟同複雜嘅文明嗰陣 即係漢人嘅文化 外族嘅入侵者即使可以佔據領土 如果唔採用漢人嘅就冇可能維持統治

然後你再睇下文化傳播嘅方式
例如你講草原民族入侵中原 中東希臘化 歐洲嘅殖民主義 同埋秦漢之後對周邊擴張 呢啲文化傳播都係靠武力幫手
但係好多時呢啲以武力維繫嘅文化都無法長久 佢地消滅該地嘅文化 最後又被其他入侵嘅文化取代
惟有漢地嘅文化係行相反方向 征服者要接受當地文化

然後再睇中原嘅文化傳播 就係受地理所限 軍事上已經唔可以繼續擴張 所以連同文化傳播都停止
草原民族可以傳播文化 因為佢地可以入侵外地 佢地可以由遊牧變成農耕
但農耕社會係好難變成遊牧 所以草原民族可以入侵中原 但中原農耕社會冇法維持地理容許以外嘅統治
中原王朝要從草原擴張輸出文化就一定要採用遊牧 或者將草原改造成農耕地區
前者係歷史上好似冇發生過 後者係冇現代科技下不可能
所以上面有人用羅馬做比較都不無道理 羅馬亦唔見得有深遠嘅文化傳播
反而蠻族後來會以自己作為羅馬嘅繼承者自居

另外就文化嘅差異
好多外來宗教都係靠商人傳入 唐代廣州已經有清真寺 但係中原已經自給自足嘅情況下 同埋商人地位低下 唔鼓勵經商

漢文化就成為左focus係自身中原以內嘅文化 中原以外嘅事WFC
而且中原文化唔係文化傳播者 唔代表唔係文化創造者
有好多因素可以令文化傳播唔到 但如果你想講中原唔係文化創造者 咁就有好多反例舉到

掉轉曬來講，南京政府時期都係殺鳩老共

其實而家睇歷史係有啲馬後炮，
假如當年國民黨禁得住共匪，香港而家可能會變咗畀國民黨極權統治，咁我哋就會替被滅於萌芽嘅共產主義婉惜，FF共產黨或能促使中國變成美國咁兩黨執政，而唔係屌蔣公剿匪不力。

俄羅斯隻雙頭鷹都係羅馬象徵。

inspiring，李光耀都話鄧小平本人更加靠向儒家多過共產信仰。

依樣我又好有興趣，根本上歷史發展已經證明一神教係優勢過多神教，但點解會有一神同多神的分別？

東南亞唔係佛教就伊斯蘭，伊斯蘭仲佔人口優勢，雖然中原不斷向南洋輸出華人但係東南亞各國都無主導地位，唯一的新加坡係西方秩序。

多神論就好似印度中國咁 咁多個神 咪信多一個神論有咩所謂
所以道教可以加埋佛教 信晒兩邊 神道教又可以溝埋佛教
但一神就只可以信一個 咁就會有宗教狂熱 咁就會有聖戰
多神可以被其他取代 但一神有宗教狂熱 難被取代 所以會壯大
至於點解同邊到會出現一神就真係唔知

蠻族自認係羅馬繼承咪就係受羅馬文化影響囉，唔通阿富汗哈薩克會認自己做中華文明繼承人？得日本受儒家影響會覺得自己係中華傳人。

重商程度咪就係農耕同遊牧文明分野，中東至中亞草原一向都係靠商隊交易維生，唔同中原農耕自給自足。儒家文化去到中亞草原根本唔能夠適應商品交易市場，而草原商貿文明入到中原就受儒家重農輕商影響逐步退化回農耕狀態。法國啟蒙時代都一度有重農主義同重商主義的爭拗，最後係商品貿易殖民帝國主義路線勝出。

當重商主義全球化黑船來航打開日本國門時，中原儒家文化已經翻唔到身。整個儒家秩序瓦解，先後嘗試引入資本主義及共產主義重建秩序，均失敗後依家又想恢復儒家秩序穩固政權。

呢本好野黎 但奈何香港人唔太得閒/有興趣讀歷史

蠻族自認係羅馬繼承咪就係受羅馬文化影響囉
蠻族佔左羅馬 自認係繼承羅馬=受羅馬文化影響
草原民族佔左中國 以中國自居=內亞文化優勝 冇受漢文化影響

阿富汗哈薩克已經唔係農耕文明 中原無法以軍事征服傳播文化 即係上面已經講過嘅地理影響
仲有文化是否鼓勵經商 宗教是否易於傳播等影響
但劉仲敬指中原無傳播文化就等於文化backwater
無傳播文化同是否文化backwater係兩回事

近代西方嘅崛起係有好多原因 唔係一兩句就講得晒 我亦唔知劉仲敬係呢方面講過啲咩 而且西方都係農耕文明 重商程度點會係農耕同遊牧文明分野
我最buy嘅講法係 遠因: jared diamond嘅講法 food production 嘅社會 人口係好大嘅因素 所以農耕文明>遊牧文明
近因: 有競爭先會有進步 歐洲嘅情況同戰國相似 但中國因為各種原因 出現統一 (地理上接近, 文字上統一, 官僚制度) 羅馬一分就分左 (地理分割 阿爾卑斯山脈, 語言文字唔統一, 無儒家咁嘅制度) 呢個係why nations fail嘅睇法
雖然儒家唔鼓勵經商 但宋代一樣有好發達嘅商品經濟 係近代之前中原嘅文明成就 睇晒成個學術界係咪得劉仲敬會否認 中國學者嘅研究你就話係打飛機 但西方學術界都唔會否認

所以我要重申一下重點 有否文化傳播同是否文化backwater係兩回事

而且內亞如果係佢講到咁優勝 點解後來又收左皮 俾歐洲嘅農耕文明主導世界

因為統一+鎖國令到冇軍備競賽產生工業革命

內亞文化係劉仲敬呢d三流學者同樓上件支那雞蟲嘩眾取寵野，根本冇事實根據。中原文明本身有好強同化性，入侵者最終都會漢化，消融係中原。你話呢d證明漢人係偽命題，只係雜種？咁你要驗一驗腦，日本人，英國人，越南人都係有唔同人種混合出黎。最多你只可以話中華民族係站不住腳但無可能否定中國呢樣野。
中國係古代地理位置太好，自給自足，區內無可以平起平座對手，佢根本無需要向外探索同主動輸出自己d野，入黎d野岩用咪漢化，唔岩用咪放埋一邊，唔係西方來臨，我諗而家仲玩緊朝代輪迴，天命轉移呢d野

乜抓壯丁嗰陣，班平民全部都係老共？

睇少 d 老共宣傳片

果班三流學者應該係想講中華文明受外來文化影響發展出黎，所謂既漢化其實係外來文化取代左中原本身有既文化。古中國皇朝最主要對手就係遊牧民族？

我唔完全認同呢種觀點，始終未有好嚴謹既學術系統研究。

睇咁多頁，巴打嘅想法同我最接近

1. 漢化嘅唔係中亞西亞，而係統治中原嘅漢人

2. 外來統治者被當地同化，同當地文明係咪較成熟優勝，並無關係

大英帝國去印度孟加拉殖民，除咗最上層嗰少數英國人，大部分事務都交比當地人用當地政制處理。
唔通你會話孟加拉文明係強到要英國人接受當地文化，如果唔採用孟加拉人嘅就冇可能維持統治？

3. 講返中原，如果話宋代之前嘅胡人，對中原文明都尚存些少尊重，元清對中原文明直情係不屑嘅態度，連著件漢服改個漢名都費事。個態度好明顯係表示我本身嘅文化係凌駕於漢文明之上。

元清兩代，漢文化只喺一個統治中原漢人嘅工具。

4. 我真心唔明點解有好多人會強調中原係農耕社會，所以無法傳播文化。

農耕社會唔代表全部人成世都耕屋企門口塊田，文化傳播都唔係遊牧民族嘅專利。唔通黎中原嘅印度僧侶同阿拉伯商人，都係遊牧民族？

5. 邊條白痴話羅馬冇深遠嘅文化傳播
人地科技藝術哲學文學，當時都深深影響歐洲以至小亞細亞，至今日仍然隨處可見羅馬嘅影響

6. 中原自給自足係一個傳說，極度頻密嘅饑荒同人相食已經證明中原往往連維持自己生存都有難度

都係嗰句，冇人話過漢文明完全產生唔到任何野，只係話佢長期依賴外來文明輸入

1.唔係話鮮卑遼金蒙都係吸收咗中亞文明再踩入中原咩？人地宜家問你點解咁先進都要漢化
2.中原胡人係同化到連文字，習俗，服裝，制度都幾乎消失晒，你搵大英任用當地人管治嚟做例子？
3.蒙古連伊斯蘭當時咁高度文明都可以一把火燒晒，你覺得佢會識尊重咩叫文化？滿清連火槍都話係奇淫巧術，對後來嘅歐洲文明亦唔見得有尊重過用佢地嘅態度嚟證明漢文化低等過胡人根本講唔服人
4.上面一路講緊農耕社會好難透過「草原通道」傳播文化，唔係話農耕社會就傳唔到，不過我唔會否認中歐同阿拉伯文明比漢文明高等，我只係唔會蠢到認同東亞胡人比漢文明先進啫
5.我唔知佢點理解啦，我只係講過羅馬帝國統治唔到＆輸出唔到秩序去烏克蘭草原，果邊要直到拜占庭時代先開始歐化，當然如果你話拜占庭都係計羅馬帝國延伸咁我無計啦
6.中國資源對比起歐洲已經係多好多，所謂自給自足只係限於人口未爆煲＆無天災戰亂嘅時候，同歐洲果種唔夠勞動力而要捉奴隸、唔夠糧食同宜居地而人口增長慢係兩種情況

結婚用既褂咪係滿人服飾囉

旗袍依家學生妹通街都著
林鄭月娥仲日日著呀

你飲緊既茶同食緊既米
都係南蠻百越既文化黎架

「鄭和下西洋」傳說都傳播唔到半點文化去東非、阿拉伯、印度啦

「唐三藏取西經」咪就係自行要求第二次文化輸入

大中華膠每日坐住用既「抽水馬桶」, 都係古羅馬發明

無古羅馬, 大中華膠依家仲係要日日倒夜香

元清兩代，漢文化只喺一個統治中原漢人嘅工具。

基本上, 就係「分而治之」策略

大中膠仍然係未分到「理藩院」同「禮部」

大中華膠講到好似無支那商人去過阿拉伯、外伊朗、西方咁

咁個乜柒「絲綢之路」係咪呃人

互相通商之下, 都係西方通入中原既秩序佔壓倒性大多數

白銀咪係輸入架囉
無白銀你一早經濟崩潰啦

你大中華膠個「華夏雅言」都消失左啦
唔信？你自己講兩句「華夏雅言」黎聽吓？

你係咪想笑死我?

二千幾年嚟先得一個旗袍保留到落嚟，滿語滿文都瀕臨滅絕，你覺得證明到啲咩？

你唔好同果件白豆一樣搬龍門啦
講緊胡人你走去講百越
我唔得閒同你地兜大圈呀

好撚戇鳩
要自己不停拆散回覆嚟推post

咩料
完全唔知咩例子嚟
咁歐洲無輸入奴隸都一早崩潰啦，你到底想講咩
發覺你仲癡線過果個白豆

就係唔識先會愛
愛係盲目不對嗎

滿語滿文都有保留喎

新清史學派咪係就係西方用滿文研究返歷史檔案, 發現清國歷史根本就唔係支那史觀嗰觀囉

所以先有新清史學派提出「內亞史觀」, 先至有劉仲敬之嘛

你又loop返去#1咁好笑既？

劉仲敬都係吹水佬
啱聽還啱聽
因住又撞車

駁唔到咩？

自暴其短, 自取其辱

話明吹水有咩車可以撞

內亞環境極為嚴苛 熱到40幾度凍到零下三40度。去過就知道，喺室外逗留一陣已經好辛苦。除咗放牧冇乜嘢好做，生產唔到乜嘢出嚟 根本累積唔到財富 游牧民族見到生活喺中原嘅漢族生活富足乜嘢都有 天氣土地又溫和得多 好自然想同你做下貿易 但佢哋生產得個兩三種貨品 中原就有1000幾百種 自己有冇黃金白銀 入去中原嗰度搶掠就最好嘅選擇。

游牧民族騎馬了得，射箭有勁，日日放牧身體好，手瓜起展，好勇鬥狠掠奪係好自然嘅。

搶掠係最合理嘅選擇。

打個比喻
中原就係豪宅 空氣調節冷暖水高床軟枕，內亞游牧民族就瞓緊街住緊劏房 好自然佢哋會經常打入嚟，最後甚至住埋喺度唔想走，完全漢化。 請佢都唔走。除非打柒佢

根本冇人肯返去內亞 就好似冇人明明住喺豪宅，無端端自己返去住劏房。秩序有點會倒轉輸入內亞呢

咁咪完美解釋咗，點解秩序只係輸入中原 而唔係調返轉。

打個比喻
中原就係豪宅 空氣調節冷暖水高床軟枕，內亞游牧民族就瞓緊街住緊劏房 好自然佢哋會經常打入嚟，最後甚至住埋喺度唔想走，完全漢化。 請佢都唔走。除非打柒佢

根本冇人肯返去內亞 就好似冇人明明住喺豪宅，無端端自己返去住劏房。秩序有點會倒轉輸入內亞呢

咁咪完美解釋咗，點解秩序只係輸入中原 而唔係調返轉。

秩序發明原點係環地中海 (希羅及阿拉伯)
內亞草原係交通線, 將西方文明輸出至東亞古支那
輸入點係支那西北至東北

西方大航海後, 交通線轉變為海上, 輸入點變為廣州、上海、香港

完全唔係你講既野
你根本唔知劉仲敬講緊乜

第一，唔認同你唔等於就係大中華膠我個人係極度贊成支那切開十件八件，咁低劣嘅扣帽子手段唔該收返埋啦
第二，現今無一種語言嘅發音會同一千年前一樣，但咁叫做演化唔係失傳，好似埃及同胡人果啲無人講無人寫嘅字先叫做失傳，唔好再製造笑話啦唔該

講緊中國境內已經近乎無人用呀
咁先進嘅民族入到嚟點解要漢化呀

初頭我以為佢地係學術討論，之後先發覺原來係傳教士心態，唔信就要落地獄咁
搞到我係另一個post浪費咗幾日時間同佢地嘈

連登嘅學術台都唔討論學術 點解你會覺得時事台會討論學術

佢個套只係同中華民族相反既另一套神話
點解你會覺得佢係咩學術

因為「漢化」既真正含義係「偽漢對外族既文化滅絕」
辛亥革命後, 偽漢已開始對使用滿文滿語既滿族進行屠殺
到文革時尤其殺得勁, 溥儀自己都差D死
好多滿人為避禍求生, 只能改取漢姓
你以為真係覺得你偽漢高等咩？被人用槍指住

由新清史學派開始都叫神話？

佢係以子之矛, 攻子之盾
示範用「中華民族建構」, 可以同樣「建構」N個民族,
論證「中華民族建構」並非唯一鐵律

咁都唔明?

我成本書睇過晒啦

文明嘅核心始終係肥沃新月一帶。 文明嘅輸入方向，的確係主要由西方 中東印度 經過中亞游牧民族中間人 輸入中原 大部份時間透過西北走廊。

我嘅睇法就係 中原文化可以輸入日本韓國越南 係因為大家都係農耕文化 氣候溫和土地肥沃都係一間豪宅 所以人口可以雙向交流。 所以中原嘅秩序，可以輸入日本韓國越南。

中原同埋內亞係基本上接近 單方面由內亞輸入人口去中原。 原因就係我上面提過嘅豪宅劏房輪

假設調返轉，中原環境嚴酷 係劏房。內亞土地肥沃氣候溫和，係豪宅。 在假設中原貼近文明核心，譬如假設話日本。 咁一定係中原文化瘋狂輸入內亞。

文明流動的確係由高流向紙。但天氣生活環境土地等等因素，就係文明流動方向嘅水管。起咗一定非常重要嘅作用。

根據目前響中、北亞、東歐既出土遺跡所得，草原世界（內亞遊牧民）係有自己既黃金、紅寶石、青銅產物，唔係全部都掠奪返黎

仲有，二千年間既草原氣候有經歷過大轉變，特別係中世時既溫暖期，影響左東歐、北亞平原民族既發展（以及西亞荒漠化，導致伊斯蘭崩解）

我知錯了

不嬲時事台都係盲反，啲龍門周圍搬

好文

唔該你唔好喺度磨爛蓆，為咗少少漢人面子，將啲之前個post我解答過你嘅問題loop完又loop

1. 邊個話演化一定係向上，唔可以係向下？
現實就係只要統治中原嘅胡人漢化，就失去喺草原嘅競爭力，姐係話漢化胡人係冇能力反過黎將漢文明傳返去中亞

2. 漢化咗嘅胡人放棄自己原有文字文化，同英國人最大分別係後者有一個大英帝國持續輸岀秩序

殖民地時期，英國政界多次批評當地殖民地官員腐化，而殖民地反貪，往往由英國本土推動。即使係咁，都仲有一班英國人後裔退化到不再被承認為英國人。
考慮到英國十八九世紀嘅輸出能力，以及英國同英屬印度嘅直屬關係，就算班英印人仲識講英文，已經係嚴重嘅退化，點解唔做得例子？

Btw你上面問點解胡人咁先進都要漢化，就等同一個大印度主義者問點解居印英國人咁先進都要印度化
答案都係一樣，就係演化唔一定係向上，可以係向下

3. 我唔知你喺邊度聽到蒙古帝國燒晒伊斯蘭文明，明明蒙古帝國大量起用穆斯林官員同學者

滿清就真係一個漢化伴隨住退化嘅例子，清初仲有能力技術簽國際條約(尼布楚條約)，仲要係用拉丁文俄文滿文(當然係冇漢文份)。
去到鴉片戰爭，林則除咁嘅國際觀已經被稱為開眼第一人可見退化之嚴重

4. 都係嗰句，你選擇性接受內亞史觀，係因為你唔願意你堅信嘅大中華史觀受到挑戰
乜野西亞阿拉伯，全部都已經超岀中華文明乜野五服或者朝貢嘅認知範圍，承認佢地先進唔會影響你嘅大中華觀念。

但鄰近漢地嘅胡人唔同，大中華史觀係視佢地為落後嘅西戎北狄，承認佢地先進，你嘅大中華觀念會崩潰

5. 我唔知點解你唔當拜占庭係羅馬嘅延伸

6. 呢種典型嘅鼓吹中國資源豐富地大物博自給自足，其實同澳洲土著自稱(當然現實冇原住民咁講)澳洲資源豐富地大物博自給自足，所以毋須發展文明一樣。

我唔覺得解釋咗啲咩，都唔覺得需要討論

咁清朝之前果啲入咗中原嘅鮮卑羌胡遼金蒙又係畀人迫？
五胡，唐，元，清都分別統治過中原咁多年，點解無一個朝代會廢除漢字而改用佢地本身嘅「先進」文字？

唔係輸入人口, 唔係輸入移民呀, 係輸入秩序

唔知你去過地中海未? 地中海氣候唔差得過江南

文明係提升人類生活品質
文明輸入, 係由於外地既文明能提升生活品質, 所以要輸入及習得
內亞草原只係商隊通路角色, 同印度洋個海係無乜分別

古支那文明唔駛透過大量移民先輸到去日本架,
係日本出使古支那既使者, 去到古支那, 認為當地文明某D地方較好, 返回日本後傳播,
唔係成堆支那人因為氣侯唔好瘋狂移去日本咁傳入架嘛

整體從西方至遠東既秩序輸入, 都係呢種形式

內亞武士攻入遠東, 係另一件事黎
呢樣係內亞武士由西方輸入文明科技, 科技差逐漸高於遠東
而遠東慢慢變為散沙社會, 最後內亞武士擴張打入去

蒙古帝國蒙古人一直係用蒙古文
清國滿人都一直係用滿文

蒙古帝國同清國都係內亞帝國,
漢省只係佢地管治既一部份
蒙古帝國同清國既漢字文件係做比你班被管治既偽漢知, 要識點服從統治而已

英國人管半個地球, 都唔會廢除當地既語文
因為呢個係全球帝國既管治

要廢除當地語文既事, 係「普教中」
呢樣係法西斯

如果劉生知道你將佢比作香港寫教科書班柒頭
佢應該好嬲

我都覺得係

不過呢度有人話四川大學世界史碩士、武漢大學歷史學院博士後候選人係吹水怪、三流

我覺得劉生會得啖笑

唔係話訴諸權威呀,
但人地一個歷史學者, 寫左咁多史觀既書, 又有咁多人睇,
咁正常邏輯推斷, 都唔會係100%廢話無考證掛

想知道你對我#108講嘅嘢有咩睇法

佢D可以叫學者咁陳雲應該係學術大師

陳云根係個人本身ON, 格賤, 大中華底 + 大中華史觀

呢樣又同學術無關

教授都有仆街抄襲教授, 同努力研究教授分別

然而，習近平依然是每次外出訪問都要「大撒幣」（「撒幣」是北京罵人的粗話「傻逼」的諧音）。

自己講完笑 驚D人聽唔明再解釋自己個笑話點解

咩文明都係溝嚟溝到溝出嚟㗎啦

其實胡人留低咗好多習俗至今.

先講習俗,晉以前漢人係分食制,一人一份餐,之後受胡人影響先變做圍食制.枱発亦係由胡人係晉後傳入.古人係席地而坐.

結婚: 晉以前漢人係唔會擺婚宴,行禮亦非常嚴肅,受胡人影響先變咗做喜慶節目又擺婚宴又玩搶新郎.

衣著:晉之後至明既官服承襲北方契丹人服裝.民間亦大盛.當然仲有旗袍.

語言: 好多胡人用語滲入日常漢語,例如"甚麼" "曱甴" "好歹" 等等.支那語入聲消失亦係受胡人影響.

音樂: 唐朝胡風大盛,好多所謂中樂例如二胡,琵琶,笛等由胡人傳入.

食物: 胡椒,胡蘿蔔由胡人傳入.當然唔少得打邊爐,涮羊肉,羊奶等.

不能盡錄.

利申 住過喺歐洲 除咗白俄羅斯摩爾多瓦之外，差唔多成個歐洲都去過。所以對嗰度嘅氣候有一定了解。 南歐意大利地中海一帶，的確係似中原南部，北歐德國何比盧 的確係比較冬天寒冷 但基本上氣候差別不大。 除非真係喺地中海沿海 否則內陸少少，冬天一樣好凍。例如意大利都靈米蘭，都唔算好內陸 但冬天落起雪上嚟 零下十幾度 同德國差唔多。 一句講 晒。地中海天氣土地同埋日耳曼歐洲 相差唔太遠。大量哥特人移民進入羅馬帝國，並非因為氣候嚴苛，而是因為匈奴王阿提拉一波一波的侵入。造成骨牌效應。民族大遷徙。 入咗羅馬嘅，好多可能同化左。 但係因為地中海意大利天氣同埋澳歐北大陸唔係爭好遠。 人口雙向流動。秩序自然可以從先進嘅羅馬帝國，輸入北部歐洲。 羅馬帝國本來文化就高於歐洲蠻族。加上兩地氣候相差不遠。所以秩序可以由羅馬輸出北部歐洲。 根本地中海同北部歐洲都係農耕文化，文化交流張相對容易

中原，尤其是江南中原，氣候土地實在同北方內亞相差太遠。一個完全農耕，一個接近完全遊牧 人口流動接近單方面輸入。同歐洲羅馬帝國日耳曼人口交流輸入case完全唔同。

我想講嘅就係。文化流向從高向低 但要配合天氣土地對比，一般來講，極端嚴苛嘅氣候住民，會單方面湧向氣候溫和土地肥沃嘅地區，呢度就係講緊內亞同中國嘅case啦
冇呢個條件配合，內亞所謂先進啲嘅文明，唔會咁容易流入中國。

人口大量輸入一個地方，的確會改變當地文化，亦都可以話係秩序嘅輸入方式一種。 就算係日本，除咗派人到中國學習之外 中國其實已經有大量人口，歷代入咗人口稀少日本。

D人不斷講「未有好嚴謹既學術系統研究」
係因為佢地被國民黨大中華史觀以數十年洗腦淹沒

佢地唔知世上有過百年既新清史學派、元清非中國論 / 滿蒙非中國論、「中國本部」概念
更唔知邊個係顧頡剛

呢D學術研究, 比梁啓超既「中華民族」發明更嚴謹, 更學術, 時間更長

只係華文傳媒 / 學校不提不教,佢地唔知, 以為無存在過

你班友畀人質疑咗咁多次都要post完又post，好意思話人磨爛蓆
現實就係只要遊牧民族轉型做農耕社會就會失去以前嘅戰鬥力，哩樣野唔係得東亞發生

1.2.演化果度睇得出你係輸打贏要，胡人入主中原後變強=胡人先進文明令中原提升；胡人入主中原後漢化再打輸仗=胡人自我退化咁其實即係你點講都得用返大英做例子，佢殖民澳洲加拿大美國令當地先進=大英先進；佢殖民非洲印度馬來最後同化失敗=大英退化
但明明兩者最大分別係英國走之前留低咗好多先進政治制度，知識，科技畀殖民地，而當地人係繼續沿用，但胡人就相反，入主中原就直接用漢人嘅制度，亦唔見佢有帶嚟乜野新知識同科技

3.蒙古入侵西亞係令伊斯蘭黃金時代衰落嘅主要原因，明明大把史書有講

成吉思汗橫掃了河中及烏滸河兩岸的地區，還有兩個世紀前開啟了波斯文學復興的著名城市布哈拉（Bokhara）。他將傳奇古城，古人口中的「城市之母」巴爾赫（Balkh）夷為了平地，還將圖書館的所有文獻倒進了烏滸河，成百上千的手抄本文獻就此付諸流水。
都仲未講呼羅姍，巴格達淪陷果啲

5.因為如咁計中國所有朝代都係延伸，已經無得討論

6.哩個觀點唔係支那人自己吹出嚟，係連外國學者都有類似見解，正如歐洲人大航海唔係出於冒險精神，而係陸上貿易線畀土耳其揸住，出於經濟誘因先去做，人類政權做每件事都係出於利益，無利益嘅野邊個會做

蔡倫造紙術係少數由遠東反輸出去西方既原發秩序
所以唔係宜居與否既問題, 更加唔係乜野農耕唔農耕既問題

重點係, 係歷史長河整體而言
由西方輸入遠東係99.99%, 遠東輸出西方係0.01%

你都仲係要混淆「移民流入」同「文明輸入」

真係無法溝通

最典型嘅係
好多人以為係中華文明標誌嘅白底藍花瓷器，其實係阿拉伯傳入
又名回回青

其實去過好多地方旅行，中東國家都去過唔少。 熱起上嚟箇中恐怖，中午一陣喺外邊已經熱到頭暈。40幾度又熱又乾好似焗爐咁。親眼睇到一隻搬緊野嘅盧仔 熱到倒地抽筋。 冇去過外蒙古，我都去過中國東北哈爾濱。算係最北滿州。棋出去外面一陣。零下30幾度，凍到耳仔完全冇感覺，內心發慌 嗰時係夜晚，等緊的士，一陣頂唔順，就即刻走入去商場嘆暖氣。之後又走咗去外面食西北風等的士。就咁樣出入幾次

嗰時明白到，游牧民族箇中悽慘。亦都了解到佢哋嗰種強項係訓練出嚟嫁，自己好想馬上返去南方，天氣溫暖土地肥沃真係人間天堂

如果你係游牧民族，嘆過江南呢種天氣，有邊個想返去寒風刺骨，熱到煮熟嘅內亞？

係
百越都輸出左好多野去北方華夏地區
D人又係以為屬於華夏文明

古代華夏地區連米都無

你都仲係要混淆「移民流入」同「文明輸入」

究竟係真癲定扮傻？

講顧頡剛做乜唔講埋疑古派好多論點都俾依幾十年發掘啲文物否定晒呀

新清史又幾時變左過百年歷史

係南北朝時期
河中地區, 內亞小城, 都已經造到玻璃器皿
係埃及一帶, 玻璃器皿更加係唔值錢既野
但係古支那, 玻璃器皿係珍寶

大中華膠仲係度幻想, 乜野自己好富裕呀, 係豪宅呀, 好舒服呀之類
真係有D好笑

滿人都唔紮腳啦
迫你漢人剪髮留辮啦, 漢乜鬼化呀？

香港人依家都唔食狗肉啦

如果所謂漢文化真係咁撚高級
大中華膠依家唔紮腳、梳髮髻、食狗肉？

根本搵黎講既意淫
大中華膠自己都實行唔到佢地口中所講既so called 「高等文明」

1. 睇返上面有巴打講嘅豪宅劏房論 仲有地理 文化 宗教嘅影響 唔重新解釋
2-6. 你同花生巴打嘅舉證我都有好多唔認同 你嘅舉證份量有幾多等高手評論

我試下整體咁回應一下
劉仲敬以文化嘅輸入作為文明嘅高低 上面已經解釋過 有好多因素影響文化傳播
直至近代之前 即係歐洲征服美洲之前 唔明文明之間都冇絕對優勢 所以征服者嘅文明唔一定比被征服者高
所以我話草原民族唔比漢民族文明程度更高 一如我唔會話日耳曼人比羅馬人更文明
文明程度應該定義為 技術 文化 藝術 民眾生活嘅容適度各樣野
呢點不論中西學術界都同意 而且有直接證據支持農耕社會更先進
劉仲敬嘅內亞論係好間接而且無考慮好多因素

而且內亞論要點樣解歐洲可以取代中亞同阿拉伯世界成為文明輸出點
阿拉伯都一樣有海洋呢啲同歐洲一樣嘅優勢

成個連登都係偽漢大中華膠

頭好痛，暫時睇你地講算，訊息量大到我要整理下頭緒，關於#107我研究下先

文明輸入唔一定要靠移民流入 就好似你講嗰個造紙術case。但呢啲係技術 好容易就傳播開去。如果嗰啲係文明文化系統，譬如話係信念宗教統治系統，就好難同人口流動完全冇關係

但係大量移民流入 就會改變當地人口結構，改變當地文明文化，更加容易造成結構性文明輸入

蒙古同一世界嘅時候，人口東西大量流動 文明輸入輸出加速左好多

文明的確係由高流向低 但一定要配合人口流動方向，

事實上中原人口拒絕遷移內亞，內亞人口大量流入中原。 就好似阿姨所講。內亞因為比較接近核心文明，所以文化程度比較高，加上人口單向流入中原 所以咪造成文明輸入中國囉

氣候嚴苛對比造成人口流動方向，呢個係內亞文明流入中原 嘅輔助原因。 終極原因始終係核心文明係肥沃新月一帶。 中原始終係邊陲 只有吸收人哋嘅成果。

點解今時今日仲有人信工業革命之前有咩XX文明中心論

其實都討論唔到啲乜
傳教士係唔會承認佢地本經書有bug
我都無乜心機再講

終極原因始終係核心文明係肥沃新月一帶

我想知你呢個結論係點樣推論出黎
氣候嚴苛對比造成人口流動方向已經係好強嘅解釋
咁你係點樣由呢個輔助原因 推論出肥沃新月係核心文明呢個終極原因

中原響西方文化入侵之前，一直係東方核心代表，前面講農業社會、地形、物質、軍事結構等等，都已證中原文明係豐饒，與其響河西、漠北、安南等地理複雜之地開拓，倒不如經營自己地方

南北緯度差異，亦係傳播阻力，歐洲中心、西亞之間，比中原南北差距少，中原文明本身都要克服南北對立既問題，但中西歐、西亞各自係橫向發展，已經少左一股阻力

（新月沃地、波斯、粟特、印度北部一線，緯度差少，歐洲平原地區亦是）

首先一個問題係點解有人會覺得"中原文明"係冇開拓過

西方、日本學者雖然提及草原世界既流動，協助交流東西既作用，但冇明示西亞>東亞一說，反而係多方面剖析，到底東、西方核心因為咩差距，先有所不同。

元、清入中原後，初時係以草原國家為傲，沿用各族各制，但當經濟核心從內亞轉移到東南沿海，清朝既結構亦出現轉型，就如八旗子弟逐漸被東南民軍取締一樣

佢有，但向西方既阻力大，工藝、文藝、技術有長期輸出過，但武力就好短暫，直到唐、契丹、蒙古先有長時間影響

中原文明開拓最有成效既，係向江南、韓國、日本

1. 2. 你不如具體咁講下有邊批胡人漢化後係會變強？
我上面講嘅關隴集團北元滿清，都係相反例子

用大英做例子，退化嘅係英屬印度，唔係英國。
好難理解咩？你睇下ICAC成立前嘅香港白人警司就知啦，唔係靠英國持續輸入秩序(姬達)，變咗菲律賓警察啦。呢啲全部都係族群可以向下演化嘅例子

3. 係你話蒙古帝國燒晒伊斯蘭文明成果，冇人話過蒙古帝國冇破壞過，但咁唔代表燒晒，更冇辦法否定蒙古帝國重用穆斯林同埋促進伊斯蘭文明流動

4.

5. 拜占庭帝國其實係冇一個正式成立日期或者開國君主，而拜占庭頭幾個世紀，都係自稱羅馬，而鄰國都係稱佢做羅馬，歷史普遍認為嘅第一任皇帝君士坦丁大帝，本人係羅馬帝國嘅奧古斯都。
咁都唔叫一脈相承，我唔知點先算係

我真係第一次聽人話東羅馬/ 拜占庭唔係羅馬嘅延伸不如你講多啲比大家學下野

1.2.3.
近代同近代之前分別好大 我唔會撈埋黎講 所以我唔回應英國嘅例子

但日耳曼人打敗羅馬 蒙古打敗阿拉伯 同草原入侵中原 我想知你點解會覺得前兩者同後者有分別
我自己睇就三個情況都係文明程度較低嘅社會打贏文明較高嘅社會
現代嘅歐洲都係蠻族打敗文明社會 即羅馬而建立 但我地都當佢地係希羅文明嘅延伸 佢地同羅馬嗰陣都有好大嘅演變
同中國嘅情況相似
咁點解你會一個詮釋為文化繼承 一個詮釋為草原比中原有更高文明

咁不如你話返我知有咩遊牧民族轉型做農耕社會之後係唔會墮落？你哩個論點根本就唔夠嚴謹，一來你點證明胡人墮落係因為漢化而唔係農耕化？二來你單單用戰爭勝敗去斷定胡人入主中原之前已經比中原王朝先進，你點證明胡人勝利係單憑科技而唔係趁中原王朝衰弱先贏到？有無靠科技戰勝嘅例子可以證明？

大英離開印度後有留低政治制度法律科技工藝知識，而印度人繼續沿用，咁咪證明大英比印度先進囉，但胡人入侵後已經改用漢制，法律基礎跟前朝，敗退之後中原人都仲係用緊前朝嘅野，咁已經同大英好唔同啦唯一分別咪滿清囉，靠武力清洗文化就唔關先唔先進事啦

伊斯蘭果度唔好捉我字蝨啦我話燒晒當然唔係全面毀滅啦大佬，意思係佢對伊斯蘭世界破壞極大，主流學術界都認同嘅野你何必為咗本經書死頂唔信就去書局搵下講伊斯蘭歷史嘅書睇下啦打到人半死先促進交流有鬼用咩

拜占庭果度我唔想計係因為時間跨度太長，由共和國時代計起直至十五世紀，咁當然可以影響到去烏克蘭甚至高加索啦，如果咁計中國咪即係由秦去到唐宋，咁蒙古大漠咪一樣有畀中原王朝影響到？所以先話咁討論無意思我只係唔想學你咁將個龍門搬到宇宙

其實仲有哥德人，匈人，維京人等例子，我都想知佢點解釋個分別，尤其維京人好明顯係遠離中東核心文明
係咪真係信一本書就要信晒全部，連少少bug都唔承認得？

純粹講羅馬帝國
羅馬影響到去烏克蘭甚至高加索應該係早於公元1世紀既事，到東羅馬帝國時代都有斷斷續續控制克里米亞半島?

yes
郁啲就;中華文明5千年

考古學

請問乜野文物發掘否定到「三皇五帝虛構」同「層累說」呢?

其實我諗到一樣嘢
做"窪地"冇咩所謂
點窪都窪唔過日本啦
人哋咪幾好

有有mobi？

有冇

去咗美國

克里米亞係有控制過
至於影響到去烏克蘭就睇你指邊方面影響啦

從大航學時代開始, 蘭學到達日本長崎

日本就唔係窪地

"窪地"唔係指受到文化輸入已非輸出?

bewteen呢個post好高汁
已bookmark

窪地 (最低) 係相對
蘭學開始, 日本輸出返科技文明去支那
支那係窪地

因為西方實實在在承認羅馬已經滅亡，你有冇聽過意大利人話大家都是羅慕路斯子孫？
君士坦丁堡陷落後，有冇歷史學家會話鄂圖曼帝國繼承咗拜占庭帝國？

如果跟西方標準，古典中國喺五胡亂華一早亡咗

我會理解拜占庭帝國做羅馬帝國嘅延伸，係因為人地事實上係沿用羅馬帝國呢個國號到十五世紀
而家叫佢做東羅馬/拜占庭純粹係歷史學家想分清楚佢同神聖羅馬帝國或者之前嘅羅馬帝國東部

乜前面唔係好強調漢文明係農耕文明咩？做咩而家胡人變弱就剩係關農耕唔關漢化事？
唔係話遊牧民族剩係靠馬咩，乜一漢化/發展農業燕雲十六州就唔識得產馬呀？

畜牧養殖本身就係科學，你唔認都算，剩係回回炮都已經係軍事科技嘅先進表現。宋朝最後係要放棄漢地本身嘅人力拋石機，改為仿製蒙古嘅回回炮黎防守

我諗你都係時候面對胡人對漢地留下大量影響，包括政治制度法律工藝知識呢個事實
呢個唔怪得你，因為有好多野大中華史觀係唔會提，最基本由前面有人講嘅圍食或者坐櫈，甚至去到府兵制，收養成年義子，設立流刑等等，都係胡人帶黎

冇人否認過蒙古帝國帶黎嘅破壞，但都冇人可以否認伊斯蘭文化同蒙古帝國嘅交流同演變

拜占庭沿用羅馬帝國國號，而且係受當時世界認可，唔係自己打飛機
人地長命就唔計？

依家就係話有漢文化同農耕化兩個variables 咁你要點證明漢化而非農耕化係胡人變弱嘅主因 因為我地話胡人有戰鬥力係環境所致 咁佢地變左農夫咪唔識打交 你點推論到係漢化引致

你上面亦冇正面回應點解草原入侵中原就代表草原更先進 咁日耳曼人同蒙古人是否比羅馬人同阿拉伯人更先進
由技術 文化 藝術 生活水平各方面睇都睇唔出草原點樣更先進

你話以西方學術界嘅睇法古典中國滅亡左 先唔爭論古典與否呢啲字眼
就算係西方學界都會同意中國係持續嘅文明 即使有好多文化上嘅變更 受到其他文化影響 都可以睇得出係同一個文明 我會用家族相似性解釋呢點
就好似東西羅馬都有好大嘅文化差異 但你都會同意佢地都係羅馬

乜野工藝、文藝、技術有長期向西方輸出過?

唐、契丹、蒙古係內亞文明, 內亞帝國, 又關你所謂「中國」乜事?

草原型文明係衍生型文明, 屬於輸出秩序的文明
蒙古人係軍事科技及組織技術先進

你問得呢D問題，證明係真係無睇過《中國漥地》

其實西晉、北魏、唐、北宋、金、清都係因為失去左內亞而滅亡

睇完本書之後,大概知嘅野就係內文

其實兩邊都各有一啲地方岩同錯
正正就係歷史係冇正確的,只有準確
但過去幾十年中國政權改得太多亦消滅太多歷史
的確睇其他地方歷史會比較少篡改既歷史
但係其他地方因為唔理解當事人既文化亦可能出現誤差
就例如,鬼佬寫既香港人文化,好多你自己睇到都笑根本唔係咁啦
劉生講既野有好多係幾有道理下
因為佢用邏輯去推敲返個結果而有啲係始乎幾合理
但佢個問題亦都係太過流於推理
真係冇引用啲乜史料佐證
你話用其他地方既歷史,都有個出處掛
你讀大學都知你講咩論點都要quote個source啦
e家唔係科學研究新野,係歷史喎
冇source所以佢咪比人challenge囉
當然佢既推論係精彩既
但都真欠推理囉
咁當然現今既中國歷史太多篡改所以亦可能係流
所以先會有呢邊都有岩有錯既情況出現

但都真係推理囉*

留名

你唔係單純到咁下話
宜家就係叫你證明你講嘅退化係純粹因為漢文化，而有別於全世界都會出現嘅遊牧農耕化後戰力下降現象
簡單講即係食老麥薯條會肚痛，同食薯仔就會肚痛嘅分別唔通因為你唔食得薯仔就屈鳩老麥咩

無人話畜牧養殖唔係科學呀，但都要佢個環境適合養馬先得架草原大漠本來就有養馬優勢，加上強悍嘅馬種又只適應果種環境，你想用咁理由佢證明胡人科技先進過漢人真係好牽強囉唔通黑人跑得快過其他人種又係因為佢營養學先進啲咩

講來講去又係得回回炮
第一，回回炮係蒙古打入波斯用先知有哩樣野咁你點證明蒙古在此之前比中原先進？
第二我又想問下，既然你話胡人一直同中西亞有交流，吸收咗西方技術所以比漢人先進，點解又要等到西征先知有哩種技術

胡人有習俗同少量制度留低，但同時胡人亦都融入咗漢人制度同習俗，但最重要係佢地捨胡文而學漢字，官制法律同行政制度亦都大量沿襲漢朝，仲要唔止一次係咁文字你可以將佢講成退化，但無可能每一次都係有優良嘅制度唔用，走去用落後嘅制度，你係世界其他地方根本見唔到咁嘅現象

伊斯蘭果度你仲要兜
促進交流又點呀？已經畀佢搞到衰退晒啦
我打到你殘廢再帶你出國旅行叫做幫咗你？
漢化你就話係退化，搞到伊斯蘭文明大倒退你就話係演變肉酸到

唉你鍾意計就計啦，咁樣中國咪一樣影響到去中亞同漠北唔通唐宋明唔計呀？明明係講緊地理同交通問題令農業帝國伸展唔到去草原荒地，係都要扯到咁遠討論科技一路進步自然就解決晒地理交通問題架啦，但咁唔代表農業帝國初期無哩個煩惱

引起輿論都係推動文化其中一種方法嚟嘅 … 只希望有其他人用真source 去推翻/認證佢嘅講法 😥

P.S. 唔係歷史人

同傳教士爭拗聖經內容真係同對牛彈琴無分別
我係咪唔應該再認真落去

都幾難有source，中原史書又話假，但北胡自己又無乜史料文獻留低，所以佢地咪來來去去都用戰爭勝敗嚟做「證據」囉
但勝負明明就牽涉好多好多因素，強如蘇聯都可以打輸畀阿富汗，符堅係國力最強時期都可以輸畀垃圾東晉，不列顛佔盡優勢都會畀貞德打到仆街，類似事例根本多不勝數，但都居然仲有人用勝負去判斷國力強弱

其實用常識都諗到遊牧民族係不利科技發展啦，遊牧生態點可能長期養住班無生產力嘅學者係度研究科技就算養到，個數量都唔可能多過農業社會，仲未計人力同財力嘅差距
遊牧國家嘅優勢就係馬種，騎術，騎射，機動力，全民皆兵，以戰養戰，哩啲明明係國際史書家都認同，關科技咩事你話佢發明火槍出嚟咁就真係勁喇

歷史唔係中學生數學方程式咁一個variable 兩個variable，現實就係如你地前面所講漢文明只可以活躍喺農耕社會，而東亞胡人發展農耕，往往都係同漢化同步進行，唔該唔好而家先割蓆

不過，我諗金遼西夏都可以解答你嘅問題，呢幾個國家都係採用南北面官制，即係維持本族政治經濟軍事制度同時，用漢制統治漢人。

意思即係，人地冇荒廢過畜牧業，亦都唔係你所講嘅變咗農夫唔識打交事實上呢三國嘅主力軍隊都係胡人，唔係漢人。
唯一嘅改變係漢化不斷加深，特別係金。

雖然呢三國都係亡於蒙古帝國，唔應該苛責，但佢地同我#108講嘅係一致。
金國漢化最深，漢化咗之後已經冇能力重返草原。西夏都差唔多

遼呢？遼有能力重返草原建立西遼，但同時西遼嘅漢化色彩越黎越薄，同北元一樣。西遼亡後，西遼將領喺伊朗建立嘅克爾曼王朝，已經完全係零漢化(雖然比中國歷史學家屈做後西遼)

事實好明顯，胡人弱化唔關耕唔耕田事，而係因為漢化。草原冇漢文化嘅代理人，係因為漢化胡人完全冇能力喺草原競爭(金），有能力嘅國家漢化色彩就薄弱到不值一提(西遼北元)。

我唔知我喺呢個post定之前嘅post講過，唔係入侵一次或者打贏一場仗就決定邊個先進，歐洲蠻族羅馬阿拉伯甚至突厥人，打咗咁多個世紀，每邊有勝有敗，個分野咪唔明顯。
你話好似埃及咁，輸多贏少，對住羅馬輸比羅馬，對住阿拉伯輸比阿拉伯，咁咪明顯睇得岀埃及落後一截

其實中原同埃及差唔多，對住胡人輸多贏少，咁個差距咪好明顯囉
你話你睇唔岀技術文化藝術生活水平草原有咩先進，你睇下敦煌石窟同胡人音樂對中原影響再講

埃及都承認古埃及一早滅亡，之後嗰啲都叫做羅馬埃及阿拉伯埃及
點解你地要堅持自相矛盾嘅乜嘢五千年文明叫做鮮卑中國/女真中國/蒙古中國咪容易解釋得多

劉仲敬講既係, 遊牧民族地理上佔據左歐亞草原交通線
所以佢地係首先「習得」西方既高科技, 然後打柒中原自己無能力產出高科技既住民
你真係要睇下本書先講啦, 你連人地講乜寫乜都搞清

遊牧民族唔一定係佢地自己發明的

再講, 古代發明一樣野, 往往係該行業中有資深經驗既從業員
係工作生活中累積, 然後加D創意作出新發明
唔係要一個學者24小時唔做其他野, 係度白日夢憑空發明D野

蒙古輕弓騎兵獨有既作戰方法横掃歐亞,
係佢地係生活狩獵經驗中累積發明出黎
唔係搵一個「學者」諗出黎

唔知你有無真係睇過本《中國窪地》
入面係有SOURCE架喎

唔知你有無真係睇過本《中國窪地》
入面係有SOURCE架喎

同埋歷史研究唔同科學研究,
數學、物理、化學呢D , 四千年前同今天, 宇宙運作規律大約係一樣
雖然如此, 科學界今日也仍有很多「假說」, 數學也有「猜想」
何況歷史呢？

歷史研究就有特別限定, 寫SOURCE (古史書)條友就死左, 死無對證
古史書有好多時係加插神話 (見顧頡剛既「累層說」),, 有時又會因政治原因誇大 (如邪馬台國真正位置與《三國誌》記錄)

所以高階既歷史研究, 同中學生睇既歷史教科書或大學生寫ESSAY唔同,
係有好多推理, 以邏輯判斷古史書中乜野係真, 乜野係假
不止劉仲敬, 近乎所有歷史學者既論文都係推理黎

佢本身就係做SOURCE嗰個, 如大部份史學家同意呢個說法,
寫入教科書 (低階歷史課本), 引用個SOURCE就係佢

歷史研究係咪任意推理呢?
其實唔係, 而係要物證輔助
考古學所搵到既文物, 加以科學方法測定年份, 就係佐證
事件發生既地理位置, 各民族史書相符/不符既地方, 參照比對

所以你要先明白, 史學界中, 高階既歷史研究係點做出黎

唔使睇啦，你個教友講咗好多次果個論點我唔想一次同兩個傳教士拗同一樣野
學者果度你不如睇下其他人類社會學嘅書先
農耕社會因為佢嘅糧食生產方式而帶嚟較穩定嘅社會環境，儲存嘅糧食又比狩獵同遊牧方式更多，咁個社會先有資源去培養一班神官，政治家，技師同學者，講到尾就係數量嘅差距，遊牧國家唔係出唔到哩啲人，只係數量上永遠比唔上農耕社會，所以你見到世界上大部分科技都係出自農耕社會，哩樣野唔使拗

古代當然唔係搵班人24小時發夢就叫學者啦
但你自己睇下希臘羅馬波斯果班學者係點出嚟？如果係遊牧文明，佢地邊有咁多時間係度思考哲學邏輯學？無哲學邏輯學又點會有後來嘅科學？你不如再研究下遊牧民族平時係點生活先啦

其實你係咪理解力低, 定真係蠢？

咁你又係迷信定白癡呀？

就係留名追Po 睇吓本嘢值唔值得花時間
But thanks for the explanation/clarification

其實花生總督，你有冇自己觀點？
我剩係見到我每講一樣野，你都努力嘗試去質疑，但又從來唔去建立自己嘅見解

你反對漢地係文明窪地嘅，你可以有相反觀點架喎
如果有你可以嘗試講下儒家文明點樣傳到去中亞印度甚至西亞，或者講下古代印度帝國點樣重用儒士，任用漢人軍隊
講到文化藝術，你都可以試下指岀漢人音樂雕刻畫像點樣向西傳播喎，如果有嘅話

但你前面其實已經同意阿拉伯或者歐洲文明比漢地先進，你亦都同意呢兩者對漢地嘅影響同輸入
唯獨是係堅決否認作為傳播者之一嘅遊牧民族比漢地先進

我只可以理解做係一個大中華主義者絕望嘅最後掙紥
阿拉伯或者歐洲超岀咗大中華史觀認知範圍，承認佢地先進都由自可，大中華一向鄙視嘅遊牧民族則萬萬不能承認

我覺得睇中國近代史
睇鬼佬同日本人寫的客觀好多

鬼佬客觀啲
日本仔都好多假野
但日本仔會比較易啲知道中國既諗法

都係
日本仔因為參與太多

你既觀察真係一D都無錯

試下寫篇《導讀》

佢寫野太多資訊及行文有個人特色, 一般人會覺得難理解

劉仲敬有比較中原同百越墓葬既考古證據
包括玉器數量、屍體殘缺程度
話古代南方百越文明程度及個人自由都比中原華夏更高

「吓？北方遊牧民族同南蠻都比我大中華華夏文明？」
佢可能會更加發癲

成個內亞史觀流行，
部分原因係合乎台灣及香港本土主義的需求

同傳統大中華思想比，佢地需要理論證明中華係宗教迷信

問題係，唔見得好有力囉
以焦點問題之一：大清是否中國為例
無疑尼布楚條約係用滿文而非漢文簽
但有無想過鴉片戰爭後全部條約都係用漢文？
又有無想過康熙滿文遺詣，下款唯一名銜係中國皇帝
更大問題係，成個滿民族連語言文字都無埋
呢D唔係漢化、係咩？

話中華民族係近代建構，以繼承帝國遺產係事實
但話成個中華思想係宗教的話
大概無其他現存民族唔係宗教

歷史自然同科學好唔同 以樓主#237嘅講法 劉仲敬嘅研究可以叫做假說或猜想
但以你地提出嘅證據黎講 呢個都係好弱嘅假說

先講漢化同變弱嘅問題
一般黎講歐亞文明內部之間只有相對優勢 所以文明程度低嘅社會都有可能征服文明程度較高嘅社會 睇其他因素 (內政 經濟 氣候)
但歐亞對歐亞以外嘅社會就有絕對優勢 所以歐洲(或任一歐亞文明)征服係美洲係歷史必然 歐亞邊一個社會做呢件事只係睇其他隨機因素

劉仲敬嘅內亞論就係將草原對中原嘅優勢講成好似係歷史必然咁
咁就產生左個問題 如果內亞對中原有絕對優勢 咁點解內亞冇好似歐洲征服美洲咁完全征服中國 好似歐洲將先進嘅技術同制度引入美洲咁 反而要漢化呢

你自己都話 唔係入侵一次或者打贏一場仗就決定邊個先進
咁事實上中原王朝同羅馬嘅情況好相似喎 羅馬強大時 國內經濟好 無內亂 都一樣可以打到 蠻族收皮 呢一點同中原王朝都係一樣
我認為劉仲敬係有既定立場而忽略左呢一點

至於中原或中國文明嘅存續問題 所有野都唔係非黑即白 我唔同意劉仲敬唔代表我就係大中華膠
我同意中國係近代嘅invention 但我同主流嘅意見一樣 中國唔係漢族only
西方歷史學家都會話 清係中國 劉仲敬仲未舉到有力嘅講法可以改變呢個主流睇法

另外我覺得你明顯有忽略事實 錯誤做比較
漢人有吸收胡人嘅風俗 胡人亦有漢化 但好似#229咁講 中原係保留左最重要嘅文化特徵 制度 文字 等等 反而胡人失去左自己嘅identity
古埃及嘅文明就更加係完全失去 所以你個比較根本就唔合適
而且世上根本就無文明係一成不變 東羅馬同西羅馬已經有好大差別 係唔係變左就已經唔係同一樣野 參考返我講嘅家族相似性
你之前提嘅例子 咩青花瓷同回回炮都係好peripheral嘅野 同文字 制度呢啲較核心嘅文明特徵 係重要程度上有好大差異
所以不論中西學者都同意中國係持續嘅文明 只有劉仲敬有唔同嘅意見 仲要唔係好有說服力嗰隻

內亞云云，是用來「解釋」中國數次突變都因技術輸入
咁中國同西歐無直接聯繫，
而其他鄰居又無咩好輸出(印度佛教係例外，但在政治上對中國影響不明顯)
內亞就成為最方便的設定
而且最初是有點事實基礎的
周的戰車
秦的鐵兵器
都極高機率是西方技術輸入而非本土自創

但之後再說內亞輸出什麼技術，根據便越來越少

至於因咩處於中國東北的滿人都會係「內亞」範圍
就不要太認真了

有時學術係為政治服務
民國要發明中華民族
共產黨要用階級鬥爭說明歷史
新清史學派係要說明清帝國非中國

你講既係滿人既目標
(以理藩院用另一套方式處理蒙古、俄羅斯等關係)

大中華膠通常說的事實是：
到了乾隆朝，皇帝已要推動滿人滿語
再過兩代，即使主事官是滿人，但簽約時已要用漢文

蒙古人跑得早
滿人坐天下太久，是真的連滿文滿語都忘乾淨
此種不是漢化，究竟是什麼？

另外講返農耕社會同遊牧社會嘅優勢分別
遊牧因農耕化而變弱係全歐亞都可以見到嘅現象 包括歐洲
所以你話漢化所以變弱 咁其他地區遊牧農耕化應該唔會變弱 但事實就唔支持你地嘅講法

而文明程度高低嘅問題 我唔夠quali做完整全面嘅比較
即係係文化 藝術 科技各方面逐一對比 所以我都係攞中西學術界普遍嘅講法: 歐洲 中東 同中國係近代之前都係文明嘅核心
如果劉仲敬要證明中國窪地呢個講法 點解唔直接比較文化 藝術 科技各方面
反而要以文化傳播間接咁證明呢 當你要間接證明你嘅講法 已經有好多其他因素可以影響 咁你嘅說服力都會減弱 呢個亦都係之前有巴打對劉仲敬考證功夫嘅質疑

因為清國係內亞帝國
滿文 Dulimbai gurun (中央之國) 與漢語「中國」概念不盡相同
漢語「中國」概念隨時空係不斷改變緊意思的

對於清國是否繼承前朝, 清國唔同皇帝既觀點都唔一致
雍正《大義覺迷錄》係被乾隆全國燒毀列做禁書

1905年, 清國寫比英國既國書都仲係全滿文

《南京條約》係漢字寫係因為呢D係關乎漢地十八省, 禮部既範圍

佢有比較文化 藝術 科技
唔單止比較, 仲列出證據點解會有時間差異
所有考古線索都指向內亞草原交通線

我睇到劉仲敬嘅講法 對文明嘅高低係咁樣睇:
歐洲=中東>內亞>中國
內亞嘅遊牧社會唔需要自己發展文明 只需要吸收歐洲同中東嘅文明就已經勁過中國

但係呢個講法都係解釋唔到點解要漢化 如果內亞嘅文明水平遠高於中原
即係我上面講歐洲對美洲有絕對優勢嘅比較

至於為何漢文明沒有西傳
傳統答案的確同農耕文化有關
中國周邊有引入儒家理論的係日韓越，都係農耕型國家
成個倫理、官制、合曬何車

而西方、北方都不宜農耕，
游牧自然有其倫理
胡人會娶繼母、阿嫂
係因為生存壓力既自然結果
你同佢講咁係亂倫，佢點生存？又點會認為你套理論可行？

佢又因咩需要一群職字既中層官員
唔需要的話，因咩要搞科舉考試？

那 伊黎條約 又與十八省有何關係？

努爾哈赤 (1616年)： Aisin gurun 黃金之國

皇太極 (1636年) Daicing Gurun 草原勇士之國

《尼布楚條約》(1689年)：Dulimbai gurun (中央之國)

1905年致英國國書：
Amba Daicing Gurun (大草原勇士之國)
Amba Yeng Gurun (大英國)

康熙遺詣中，
不單是用Dulimbai gurun的
單用此你還可以說他指的不必然是中國
但他提到自己是xôwangdi

只可解釋為中國皇帝

乾隆禁大義覺迷錄之後
有無大清皇帝將之解禁？無
成個論說，在嘉慶之後已十分固定，大清就是中國

國書上起首漢滿文是自稱大清國
但內文又係中國 dulimbai gurun

另外，在尼布楚條約、以及後來滿官與俄人往來中
Dulimbai gurun都用來代指大清領有的所有範圍
包括新疆、東北
呢d都唔係關內

而成個Dulimbai gurun，同現代中國(不包外蒙)重疊
連康熙朝當年的漢文翻譯，Dulimbai gurun就係中國

Dulimbai gurun 其實可視為滿人對明(及之前王朝)漢文「中國」的意譯。
tricky位係，明人講中國，極可能指的是明室直接管理的範圍(大概係關內、不包今日東北、西藏、新疆)

而清人用Dulimbai gurun譯中國，卻因清初武功甚盛，管理的土地大增
而指涉範圍亦大增

清末再以漢文「中國」自稱，範圍自然係成個大清治下領土
民國建立，中國的指涉範圍自然返不回去明宋時代，而沿用大清定義

歷史==三國演義，將一d故事講到好似歷史咁，就係好歷史。香港大把人連三國演義唔係歷史都唔g

用劉仲敬的說法就是：「南方士大夫準備根據西方殖民主義引進的新技術重新發明一個中華民族的概念，用這個中華民族的概念頂替遼金元清以來的內亞世界帝國的概念，把這個新發明安置在東亞世界殘餘上，借用西方的力量驅逐滿蒙內亞的勢力，然後再反過來把西方驅逐出去，建立新體系。」他們促成了辛亥革命，卻未能建構一個穩定的民族國家。

我覺得呢個講法建立左輿論統戰嘅基石，以致令到大陸人覺得鬧中國==鬧佢地

呢個角度睇得好準（我覺得）

佢哋應該唔會連古代嘅部門結構都唔清楚掛，呢個係睇中國歷史其中一個門纜黎

其實以前一直無所謂既中國,“中國”只係近年兩個朝代所採用既名字
以前叫宋國唐國漢國清國等等，中國嘅life span只係百幾年左右。漢唔漢族其實都係近年嘅睇法，簡單d黎講就係血統比較混亂分唔到，或者費事分。（有個光輝d既原因就係民族團結）

士大夫不需要引進什麼技術
現代國家民族主義在清末已引入
革命成功，你係當權者，有咩理由冒風險被人民批評賣國
容許邊區獨立？

那很簡單，民族國家嘛，就發明中華民族好了
就是漢人為繼承清領土的理由

唔係完全支持中原史觀，但我記得漢、唐時代已經響外交書信上用過「中國」一詞，但當時意思係點，忘了

由漢起，史書中已不時自稱中國

再不妨睇下韓國既訓民正音個引言

國之語音
異乎中國
與文字不相流通
故愚民 有所欲言
而終不得伸其情者多矣

睇下世宗大王點稱呼明國？

你可以話，由秦至明，從未有王室用「中國」為「國號」
但史書、日常紀錄，經常以中國自稱

我知道當年常用中土一詞，其實係指中原地區
中國意思應該都係中原地區既國家
中原唔使解釋，大家都明

原來係咁，學野了

漢已經常自稱中國

唐的話，是旦引新唐書列傳 突厥上：
秘書監魏徵建言：「突厥世為中國仇，今其來降，不即誅滅，當遣還河北。彼鳥獸野心，非我族類，弱則伏，強則叛，其天性也。且秦、漢以銳師猛將擊取河南地為郡縣者，以不欲使近中國也。」

部分人認為，古書中國大都指地理上的中原。但魏徵此處用「中國」，
明顯係一個主體，而不是地名

佢再講秦漢舊事，因為佢亦視秦漢為中國

中國人的確自古已來已認為歷朝為中國
非近代搬龍門

應該唔係因為農業，係因為政治制度問題令到新思潮好難係國內傳播，更加唔好講外國

外國思想容易傳入係因為外國人/外使係制度下唔屬於國民

不過元清非中國論指嘅搬龍門係話國民黨同共產黨以中國一字包括china proper(中國本部)以外嘅元清領土
呢個先係個爭議點 元清兩代都有皇帝自視為中國天子 但劉仲敬就話呢個只係內亞帝國嘅管治手段
呢個係爭議點一

第二個爭議點係內亞文明是否一直超越中原文明
呢個係佢俾人插得最厲利嘅point

換個角度講，佢哋唔係搬龍門，而係由古代起已經自大到認為自己國家係世界中心？

歷史上有咩國家或地方唔係文明程度高於鄰邦 都會自視為世界嘅中心 而視其他人為野蠻人

豪宅個比喻唔太認同
內亞草原的確環境嚴寒，所以出產唔到一d高產量既食物，例如米飯
導致草原民族既人數比中原少
但換取既係營養既多樣化同物種多樣化
出產到高營養既食物，所以就有畜牧

同中原食米飯為主食相比，內亞人既主食就容許食到更多既肉
平均計，內亞人吸收到既營養比中原人多
當然你可以話人口多唔係好事咩？
人口多唔一定係好事
多人，就意味住更少誘因去發展機械技術
咁個人均產出一定低下
少人但多畜力，就更有誘因去發展機械技術
人均產出自然就高

所以你話中原係豪宅就唔太認同
中原係豪宅只係局限於一段時間
基本上人口一爆炸就已經資源不足
中原基本上係唔夠野食，仲要食得唔好
相反內亞由於自然環境已經制約左個人口增長
所以確保到每個人有足夠營養
而且個個都食得好食得飽

Gun Germs & Steel 唔係有講文化外傳/侵略/殖民 其實好睇地理 + 民族文化 有關？

你唔引用post我真係唔知你有搵我

我個觀點一早講咗，咪就係文明由地中海同中東擴散，但我唔認同匈奴、鮮卑、遼金蒙滿比中原先進，甚至唔覺得佢係你所講嘅「傳播者」
我好唔明點解你個腦會咁實，係咪即係劉仲敬講乜、其他人就要100%信晒乜？我認同文明傳播個方式就唔可以懷疑佢中間有啲地方係講錯？
仲有我好撚憎你郁啲就扣帽子話人大中華、漢人大夫，我大你老母臭閪咩
自己起起底我有幾撚憎支那、幾撚想中國分開十份八份先再屈我啦戇鳩仔係咪反支就要反到理性全無、人云亦云先叫好呀？
就算愛恩思坦個相對論宜家都畀量子力學界搵到佢啲bug啦你個劉仲敬何德何能要人1000000%信服佢呀？你低能架？

好我發洩完，係你亂扣人帽子、破壞討論氣氛在先，唔好怪我問候你咁多句

至於點解我質疑東亞胡人唔及中原先進，之前嘅討論我都已經講過好多次，一來無證據顯示佢地有好多科技比漢人先進，二來佢地多次入主中原後都喪失自身文字同政治架構，三來佢地同中西亞嘅遊牧民族唔係同一社會，唔能夠因為中西亞民族吸收到西方技術就偷換概念咁話東亞胡人都一樣吸收到，除非你有確實證據好簡單我上面問你回回炮點解要等到蒙古西征先知有哩樣野？

你肯改善下啲態度我再同你講，唔係就算鳩數，反正講唔講落去對大家都無損失

thanks

不如食屎啦你，一日到係度黑扣帽子，非黑即白
懷疑劉仲敬本書少少野就等於大中華膠，咁飲過川貝枇杷蜜就肯定係反西醫撐巫醫啦？

開始懷疑你同果個白豆一係就分身，一係就背後有合作關係，兩個都係一味標籤人，迫人地100%同意劉仲敬

叫自己做阿姨
好有可能係基佬

有個笑話係咁
如果按中史標準
歐洲加美國會突然間做哂有二千幾年歷史既文明古國
然後就話：我們都是羅馬人，所以要統一
英倫三島自古以來都是羅馬帝國既領土

營養嗰part事實係 但差距應該冇你想像中咁大
但你話人多唔一定係好事 同埋科技發展誘因呢part就好明顯係錯嘅

農業同遊牧都係food production
food production之前人類社會係hunter gatherer
hunter gatherer嘅人均營養更高 人口更少 而且每日仲大把時間鳩hea 唔洗好似農夫同現代人做到狗咁
但歷史就話你知人口多基數大 有更多多餘嘅有閒階級可以做科技研發嘅農耕社會係成個歷史進程入面 科技都一直高過遊牧 更遠高過hunter gather

guns germs & steel主要係講歐亞同歐亞以外嘅差距 係地理決定論
歐亞內佢唔係講得好詳細

容許我補充少少睇法
人類係唔會無端端去學啲對自己無用嘅野
中亞雖然好近阿拉伯世界，但唔代表佢會學得好多，亦唔代表佢學到嘅野已經足以超越農耕文明
舉個例，遊牧文明嘅政治架構同羅馬、阿拉伯甚至中國哩類農耕文明都唔一樣，因為遊牧國家唔會建造大量城市，國土大而人口分散，所以係政治架構、稅法、刑法、教育、軍事制度都必然同農耕文明有出入，咁樣一來，中亞民族就唔會全盤接收西方制度，而只會揀入面某啲對遊牧社會有幫助嘅制度去學，同樣地西方科技即使再先進，但係草原荒漠用唔到嘅就唔會特登去學，例如耕種灌溉，造船造帆，城堡建築，幾何數理等等，佢地只會去學對放牧同征戰有用嘅例如冶煉、紡織、草藥、天文等等，咁樣七除八扣落去，到底遊牧民族學咗幾多、又足唔足以超越中原王朝呢？哩點我覺得要有真憑實據先可以判斷，單單靠一兩個假說就只會變成穿鑿附會

咁其實一個地區嘅歷史本來就可以有無限長度，爭在佢講唔講/搵唔搵到資料

慕容儁對東晉使者言道：「汝還白汝天子，我承人之乏，為中國所推，已為帝矣」

連鮮卑人都識講中國，應該真係公認咗哩個名好耐，不過我到宜家都唔敢肯定哩個『中國』到底係指地域定真係一個國家

講起內亞帝國
我唔明點解中亞牧民比東亞民族先進、但又好少見中亞遊牧國家東征打柒東亞？反而歷史上出現過幾次東亞遊牧國家趕走中亞果班人例如匈奴突厥遼蒙古咁

一啲啲嘅，起碼日本以前仲叫緊對面海明國，清國，支那。同埋朝鮮係咪稱鄰國為天朝居多？

1. 我諗我前面已經講得好清楚，漢化係同漢文明係咪先進並無關係，因為一個族群嘅演化係可以向上或者向下，英屬印度同香港白人警司嘅腐化已經係好例子
如果你要古代例子，最現成應該係拜占庭帝國慢慢學習東方君主嘅專制統治

2. 有冇絕對優勢，或者明顯嘅優勢，同征唔征服，或者會唔會唔全面引人制度，並無關係
歐洲同滿清嘅差距夠大啦掛，唔通你會問點解歐洲唔全面征服滿清？
你要古代例子，托勒密十一世個遺囑係寫將埃及送比羅馬，而羅馬元老院係拒絕

3. 我唔知你睇過幾多劉仲敬嘅著作，但佢並冇講過草原對中原嘅優勢係歷史必然。相反，佢最著重係多國競爭體系同各種大小共同體錯綜複雜嘅博弈，呢個先係佢認為中亞歐洲自古比中原先進嘅原因。

佢亦都有講，如果春秋戰國嘅多國體系可以持續，中原未嘗唔可以成為秩序嘅輸出地

4. 中原王朝同羅馬完全唔相似，你不妨認真數下中原嘅人口大滅絕嘅頻率，以及對抗遊牧民族嘅戰績，係慘痛得令人髮指

5. 漢化胡人放棄自己原有文化，我都講過好多次，係只有定居中原嘅胡人先會咁
如果唔係，成個草原一早係中原文明嘅地盤

6. 冇文明唔係一成不變，但你呢度東西羅馬做例子並唔恰當，所謂東西羅馬只係一個政治上嘅概念，佢地事實上就係羅馬帝國。西羅馬五世紀已經收皮，當然會同延續到十五世紀嘅東羅馬唔同啦。

政治上唔會有人視廢除西羅馬嘅日耳曼蠻族國王做羅馬嘅繼承者，都唔會有人視鄂圖曼帝國係東羅馬嘅繼承者。反觀中原？

事實上中文世界以外並唔流行乜嘢延續五千年嘅講法，劉仲敬都唔係唯一一個有唔同意見

你嬲嬲豬呀？

其他人有眼都睇得岀係邊個發爛渣破壞討論

我都唔知你要幾時先肯面對，胡人科技比漢人先進，除咗上面咁多人講過嘅例子，我醒起我前排有講過中國嘅歷法都係靠中亞引入，你想嘅話，我cooy比你又點話

仲係講乜嘢喪失自身文字制度講咗幾多次只有滯華胡人先有咁嘅現象
你用下腦都知，胡人一批又一批咁漢化，點解成個草原都冇漢化跡象呀？

打仗就係最直接嘅交流，蒙古喺西征引入回回炮有咩問題？咁就代表東亞胡人吸收唔到？宋朝要蒙古東征先引人回回炮，你會唔會話漢地更加吸收唔到西方技術你自己都睇到回回炮引入路線啦，西亞蒙古漢地

改善態度
哪來的自信，當自己邊個

歐亞內差距要睇《人類大歷史》呢本書，講東西方產生差異原因，以及提到邊陲取代中心論，但並冇就內亞、東胡解釋清楚，只係講中心勢力因為飽和，邊陲政權有發展潛力，此消彼長下，因為邊陲日漸掌握中心技術，取而代之

但我覺得內亞真係要分兩部份睇，我地以東西劃分啦，東胡人係東內亞，蒙古、突厥、吐火羅、粟特人係西內亞。

點解花生總督堅持，大概係因為西內亞有渠道流動，而東內亞卻比較似孤立既邊陲，綜觀東胡（包括鮮卑、契丹、女真），無一不是響邊陲發展，待中原文明產生空隙後，先乘時而起，而唔係正面徹底打殘中心政權

相反，西內亞如匈奴、突厥、蒙古，甚至回鶻、吐蕃等卻可以正面打殘中原政權。

草原勢力鍾意吸納各地既匠藝、技術、文化人才，即係話佢地係將既存系統再發揚光大，而唔算真正發明者，即使橫掃歐亞既蒙古人，都係要執現成既Upgrade, 而唔係零到一

咁中原呢？當然武器上未必做到先進發明，但內部制度、技術、經濟系統等卻有所發明，草原勢力入主後擇優而行，咁就係邊陲取代中心論既例子

我覺得你係到重複論點 或者忽略我已經答答過你嘅野

1. 如果你採用某種文化 一般都係因為嗰種文化更先進先會採用 如話向下演化嘅可以 咁你講唔講得出你係邊方面睇得出漢化等於向下演化 如果你話胡人弱化係證據 咁遊牧農耕弱化已經答左你

2. 有冇絕對優勢，或者明顯嘅優勢，同征唔征服，或者會唔會唔全面引人制度
我可以答你係有關係嘅 歐洲對殖民地輸出秩序 後來呢啲殖民地嘅發展有幾好視乎當初制度輸入得有幾完整
歐洲對滿清係冇絕對優勢 我唔明你一句 歐洲同滿清嘅差距夠大啦掛 比較左啲咩
至於 托勒密十一世個遺囑係寫將埃及送比羅馬，而羅馬元老院係拒絕
我睇wiki
He declared in his will that his daughter Cleopatra VII and her brother Ptolemy XIII should rule the kingdom together. To safeguard his interests, he made the people of Rome executors of his will. Since the Senate was busy with its own affairs, his ally Pompey approved the will.
而且你想用一個例子 仲要係錯嘅例子 黎否定歷史上嘅普遍現象

3. 我都同意有競爭先有進步 但中原嘅優勢係人口基數大 都會有利科技發展 現時普遍嘅睇法都係歐洲要到近代 而且係滿清鎖國後先明顯超越中國而且你參考返 #291 草原民族係之前吸收左幾多科技先可以超越中國

4. 中原嘅人口大減係自己內戰嗰陣都會發生 同上面講嘅野有咩關係
我之前講過 歐亞內只有相對優勢嘅問題 所以有其他因素影響 內政 etc
羅馬同中原都有同樣現象 所以係睇唔出內亞有更高文明 都係嗰句 贏嗰邊唔一定係較高文明
戰績嗰方面 當同一個文明佢嘅時間越長 打贏打輸嘅戰績都會增加 肯定會有成日打輸嘅印象 咁你有無比較過中原打輸嘅次數 同俾中原消滅或趕走嘅遊牧民族嘅數量

5. 豪宅劏房論 唔再解釋

6. 我feel到你又搬龍門 東西羅馬又變左唔一樣?
日耳曼同羅馬 鄂圖曼同東羅馬 語言文字風俗各方面都唔一樣
中原一直都係漢字 各方面都有繼續 都係嗰句 參考家族相似性

我都唔同意五千年 都係嗰句 唔係非黑即白 唔同意劉仲敬唔等於同意五千年
你見我打左咁多句 都係嗰句 你會唔會覺得自己都有啲煩

我都認為內亞較西嘅部族較東部強，我都同意遊牧民族比起發明，更多係吸納外來技術

但我唔同意來華胡人採用中原制度同擇優而行有必然關係
因為首先由十六國時期開始，大部份胡人政權都採取胡漢分治，呢種猶如習慣法嘅處理手法，比起擇優而行，我更傾向認為係為咗減省統治成本

第二，當然有唔少胡人政權後來有加深漢化，但我地見到呢啲漢化嘅政權都有變弱，哪怕佢地冇放棄本身嘅畜牧業或騎兵技術。
當然都可以解釋做來華胡人將自己放喺一個更邊緣嘅位置(中原)，自然會因技術輸入停滯而變弱

周：秦、晉喺內亞獲得技術
秦末漢初：匈奴一直侵擾，之後漢朝通西域，獲得技術先反攻
晉：五胡（內亞遷入）亂華
南北朝：北方轉極都係拓拔鮮卑式嘅外族政權，臣服於柔然。
隋唐：唐都係征服王朝，八柱國都係鮮卑貴族集團。
宋遼金蒙：北方軍事技術更高
明：用穆斯林殘留技術嘅歷法同航海科技
清：技術已經唔喺內亞嚟，而係海嗰邊傳入。

可唔可以概述下《人類大歷史》點解歐亞內東西方點產生差異

中國人=基督教

Theodore 同 Trebizond同Muscovy, Habsburg 都自稱羅馬添。自稱中國同埋用中國做國號係兩個層次嘅事，而用中國做國號有冇人承認又係兩回事。你舉嘅例子源自史書，唔係外交文書，展示唔到外國認受性。
當然，就算外交文書真係寫中國，咁都只係自稱中國，唔係國號。可以有好多政權同時自稱中國，但相同嘅國號就唔會同時共存。

佢係用「人類發展指數」去比較，講西方核心（西亞>羅馬>伊斯蘭>西歐）同東方核心（中原）既演進，西方因為最先發展，一直有優勢，雙方後來各出現大帝國- 羅馬、漢朝

然而舊世界人類發展，會因為彼此連接，而產生新一波瘟疫、飢荒、戰爭（草原人入侵）、政府失靈（中心飽和）等「玻璃天花板」，令發展指數急瀉

書中既差異，係想解釋點解歐洲會崛起，令英國打贏鴉片戰爭，而非清朝；原因如下：

1. 地理環境，大航海時代vs鎖國
2. 英國吸收希臘、羅馬、歐洲既知識，重視科學，當然同佢地想提高對殖民地管治、貨品流動、生產力有關；

然而，東方響發展至盛時，因為周遭缺乏相當實力既競爭者，就專注研究前人思想、經學，加上儒家社會既氛圍下，就疏於科學

3. 政治體制，例如東方雖然有穩健制度，但獨裁，欠缺與時並進既彈性，萬一統治集團缺乏能力，就只能原地踏步；

而西方因為分權、制衡，反而令彼此各有競爭力，而且集體主義、代議制可以減少風險

其實講既野都係老生常談黎

你指嘅科技係咩科技？

我都覺得我重複咗好多野

1. 我上面已經用遼金西夏做例子，佢地冇放棄過畜牧同時漢化

2.你嗰段係托勒密十二世嘅遺囑，喺同一頁，你應該會見到
Ptolemy XI had left the Egyptian throne to Rome in his will, so Ptolemy XII was not the legitimate successor. Nevertheless, Rome did not challenge Ptolemy XII's succession because the Senate was unwilling to acquire an Egyptian expansion.[17]

3. 既然遊牧民族吸收到更多西亞技術，自然比中原先進，冇人話過遊牧民族發明晒所有技術

4. 連對外戰績最亮麗嘅漢朝都消滅唔到匈奴，我真係唔太清楚有咩遊牧民族比中原消滅

5. 所謂豪宅劏房論，其實就姐係美國white trash 去泰國屌西，作為洋腸，我唔需要好似喺美國咁又要賺錢又要做gym先溝到女，我陀住大肚腩三日唔沖涼全銀包得五百美金，喺泰國一樣大把女

係好爽架，唔使競爭，慘嘅係自己後代

6. 有冇發現漢字其實同拉丁文差唔多？
唔同語言唔同民族都有用到，但你唔會見歐洲有一個拉丁民族

營養個影響係好大
首先智力方面已經受緊影響
再睇埋馬種就更見到個分別
內亞馬種比中原馬種更優勝
史書上既汗血寶馬都係由內亞黎
呢到你已經見到營養個分別
再睇埋人種就知
個個連登仔都想溝俄妹

唔係話只有少數人果種
你太少人，自然無法累積資源去做技術研發
但太多人一樣出事
中原由於食物產量高但營養低，所以人既智力比內亞為低
同時間，由於人力充裕，自然更無需要去研發技術
你都識，咁多空閒人口，咁直接用人手做就得啦
邊使研發科技

相反，內亞雖然長期都缺乏人力，但佢地擁有好多畜力
畜力係所有技術既源點
所以佢地有強烈誘因去研發技術

你係注重係時間空閒上，因為有空閒先會有技術
但你無視左機械技術係好需要資源多樣化呢點
而唔係話人多好辦事就搞得掂
而技術演發呢點更需既係質好，而唔係量多
你搵100個白痴黎係唔會研究到咩技術
而你搵10個聰明人先會研發到新野

點解漢唐宋人自稱中國要「他人認受」？
我叫陳大文，號傻強，要你認受？

退一步，
尼布楚條約拉丁文版，主要以SINO稱呼清
又算唔算？

韓國訓文正音以中國稱中國，又算唔算？

順手一提
中原既農耕文明同羅馬，或者阿拉伯農耕文明都唔一樣
有d甚至係農畜混合

人地唔會日日提住自己係羅馬帝國臣民
但支那會

周人西來
蒙古
蘇聯分支中國共產黨 叫唔叫中亞力量？

1. 依然冇解釋過向下演化嘅定義或標準 同點解漢化等於向下演化

2. 依然都係一個例子 解釋唔到有明顥優勢嘅文明會征服並引入先進制度及技術呢個普遍現象 即歐洲征服歐亞以外所有地區

3. 我都冇話過遊牧民族發明晒所有技術
參考返 #291 草原唔會吸收對自己冇實際用途嘅技術
依家一般嘅意見都係歐洲係近代先超越中國 草原係近代前吸收左技術更加唔可能超越中國

4. 消滅或趕走 匈奴一係西走 一係做左附庸 後來中原王朝弱左先有五胡亂華 單論呢點 邊陲取代中心論已經比內亞論有更強解釋能力
另外你唔清楚唔代表冇

5. 錯誤類比

6. 冇發現 因為事實差好遠
漢字由古到今都係漢字 但法文 西班牙文唔係拉丁文 仲未計政治制度 宗教等其他方面嘅同質性

講黎講去個D所謂技術都講到模棱兩可
攞左咩技術反攻匈奴講下？
五胡除左拓跋鮮卑你又講下點內亞技術？
北朝鮮卑人＝咩技術啊又
宋軍事技術
實際上除左明清你個D叫講得清叫咩技術其他講撚得清咩
甚至明朝用左咩內亞技術管治啊講下啦

你鳩UP完咁多有咩D真實少少既數據去證明下你講既野係合理
不過當然你地個先知阿姨都未證明到你班信徒又點會講得出

首先你同劉仲敬嘅講法已經唔一樣 因為上面內亞論嘅講法係遊牧吸收其他文明 而唔係好似你講 內亞智力高自己研發
咁已經唔係搬龍門嘅問題 係有兩個龍門嘅問題

我想知你引左咩學術研究黎support你以下嘅論點:
中原由於食物產量高但營養低，所以人既智力比內亞為低
同時間，由於人力充裕，自然更無需要去研發技術
你都識，咁多空閒人口，咁直接用人手做就得啦
相反，內亞雖然長期都缺乏人力，但佢地擁有好多畜力
畜力係所有技術既源點
所以佢地有強烈誘因去研發技術

咁你點解釋歐洲作為農耕文明 唔會因為營養低 所以人既智力比內亞為低 所以近代歐洲領先世界?

我話人力充裕 人口多會有技術發明係出自guns germs & steel

呢種講法根本係以古度今
所謂技術係火藥年代之前既冷兵器有幾大作用可言
游牧民族最大優勢係佢戰爭資源（馬）多
可動用既戰爭人口多（全民皆兵）
作戰方式問題農耕民族難應付
關撚咩武器技術事
實際上係惡劣既生態演化出黎既野黎
駛撚你去輸入未
比起咩技術上面個堆就實實在在係到
至於所謂咩軍事技術？究竟有幾多人講得清咩軍事技術啊

我有d位都唔太同意佢
我perfer用環境局限黎講

歐洲同中原既情況唔同
歐洲佢地係種小麥，而且做到農畜混合
佢地雖然務農，但可以做埋畜牧

但東亞就唔同
東亞種稻米，而水稻田係做唔到農畜混合
畜力上自然比中亞同歐洲落後

簡單講係集約式農業 vs 粗放式農業 既問題

智力只係其中一個範疇
你剩係食米飯，缺乏肉類，咁個營養唔均衡
身體成長得唔好，自然智力都會比較差
例如身型，體格
你都會見到中原人比內亞人差緊一段

軍事技術咪係軍事組織同裝備嘅統稱，你上面講嗰d全民皆兵、馬咪係軍事技術囉。

個D點撚樣輸入你講下囉
係西方邊到吸收番黎你講下囉
呢堆野點證明咩游牧民族靠吸收咩西亞先進技術啊又

Btw, 我其實應番話豪宅個問題
因為由各方面睇
內亞人都比中原人好
智力果方面就未有好確實既證據
但體格健康等範疇我諗大把資料睇

當然你可以話咁係因為中亞人成日操
但中原人一樣都有操（務農）
而且體力勞力一定係務農勁過畜牧好多
與其話係段練得好，我更加確定係資源上既不同引致

你講既野基本上係需要一大堆既考古證據
證明所謂智力係真係高人（當然你要揾到個內亞古人腦俾你驗先）
咩畜力究竟點表現出生產力強
要證明體格普遍係真係好過人又係需要一堆考古證據
其實你知唔知道你地講緊野要證明係要花幾大既功夫
然後你地可以講到咁實牙實齒既

你對住班傳教士同支那雞蟲講咩佢地都聽唔入耳架啦。中國對比其他地方係鐵餅一塊，由信史時代開始文化一脈相乘無係西方都公認事實。同古代班草原生番係因為唔洗比土地困住，可以全民皆兵先有咁強破壞力，一有熱兵器就即刻收哂皮，大大個僧格琳沁你睇

我其實將集約式農業既論點講返出黎
呢種模式既壞處用一段黎開始：養活很多的人→勞力投入生產→單位面積產量增加→養活很多人→勞力投入生產
呢種係一個高風險既做法
你一過左規模經濟既臨界點就898
營養果part最主要係因為畜牧產量上既分別所致

所有人都走哂去務農
你仲想有咩人去研發技術？

你俾證明出黎究竟所謂既內亞"研發"左咩"技術"出黎囉
要證明你講既野你列出黎囉
你有論點冇論據論證
點討論啫
你講左佢地既優勢
但結果係咪真係咁？你究竟俾到D咩具體"技術"出黎未

係無必要，都唔需要去主動發展技術，本身咩都有同地理環境優越。同中華民族係作出黎去承繼大清領土唔等同漢人呢個民族係唔存在。事實係三代已降一直一脈相承無斷過。

佢地個套係好搞笑
其實可以話滿紙荒唐言（荒唐在內裡個邏輯係幾乎冇）
但你要搏佢基本上要花幾倍既文字量
同時佢又會生產出一新既
班友就會係到打飛機話你根本搏唔到佢整體既思想係啱咩咩咩又盛
捧到佢成個教主咞

係你未有實質數據前我唔知應唔應該答你好 無數據就只得你一個人up
但我都無數據

不過中原嘅模式係100個人人80個農民 20個有閒階級
草原可能係20個人15個牧民 5個有閒階級
所以你可以睇到人口大 基數大嘅影響

過左規模經濟既臨界點就898 例子? 證據?
仲有你冇考慮到中原有水產 而草原冇呢個影響
所以係大家都冇實質數據前不如唔好鳩up

要實質咪數下咁多年發明有咩係由咁高智慧既內亞人發明囉
不過你有留意呢條友既學說就知佢所謂"技術"既範圍係大到你唔信

先秦兩漢傳入胡服騎射呢d我都唔否認，個期係中國由都市國家轉型到帝國時期，但話之後有傳入飲食文化個d推論出班生番有技術先進過中原，中原只係附屬一部分，就不敢苟同。你香港同廣東輸出過人口，飲茶文化，轉口過野去美國係咪代表你先進，有文化過美國先？

點解話畜力提高生產力
因為你用畜力去耕田，點都比單純人力去耕田更高效率
中原唔係無畜力，而係畜力比中亞草原少
變相不利技術產生

總體我係用資源論去睇
而呢點應該大把考古資料睇

P.S. 我仲係講緊中亞同中原邊個係豪宅既問題

係咪真係無邏輯到咁
中原不利技術產生中亞草原更利技術產生
你俾到呢點既證據出黎未
你要比農業技術？中原地區又差得過所謂草原？
你要證明一係睇文獻
一係係需要模擬番當時既氣候條件個D種出黎究竟係咪真係效率咁高
我從來就屌緊你地究竟用咩支撐你地個結論
一堆人係到拋個論點又冇點證明架喎

過左規模經濟既臨界點就898 例子? 證據?—>即係馬爾薩斯陷阱
你用常理就解得通，土地力就固定左，係咁生人出黎種野，到土地不能承受種咁多野時
自然就會有多餘人口造成負擔
中原歷史上人口爆炸既歷史有幾多，唔多數啦
中原雖然有水產，但因為先天性中原主用集約式農業既問題
結果抵消哂
你用返農業理論去套用返古代就明

P.S. 我記得有篇報導比較過務農技術上西亞先於東亞
當西亞識用畜力+機械種野時，東亞仲人手種緊
但比d時間我搵搵，唔知搵唔搵得番

先唔講馬爾薩斯係咪啱
係工業革命前 全世界都受馬爾薩斯陷阱影響 唔單係中原
而且中原歷史上人口爆炸係生產力上升 而之後人口大減通常係戰亂引致

結果抵消哂

你冇數據都起碼俾條wiki link 你想人點信你

咁我更一更正
與中原相比，中亞西亞係創造技術上比中原具有優勢
主要係因為農業模式同資源多寡問題
咁樣講會唔會無咁實牙實齒？

但你忽視左集束式農業所造成既壞處同壞影響

中亞西亞有綠州有高源有草原有平原有沙漠
你講咩既農業模式邊到既資源
咁大包圍你講條春咩
而且又係同一個問題究竟有優勢然後創造左咩"技術"
同埋另一個問題呢D"技術"究竟起左D咩既作用令到變左咩文明中心
你答到我未唔好喺到提論點唔俾論據出黎
由頭到尾講唔講得清？

呢個議題既相反咩中華文明優越
由梁啟超開始講到依家一堆後人幫佢添磚加瓦都冇方法講得完善
甚至歐洲佬既西方優越論講得仲耐
佢地講到最後自己都講唔清自己都走去轉番向睇自己係咪真係優越
憑你一個劏屍既半路出家既"學者"講得清？
佢真係話自己講得清既只有一個可能
就係佢係緊"宣傳"而唔係學術
你要繼續信隨便你

但你忽視左集束式農業所造成既好處同好影響 即係人口優勢

你覺得我咁樣答唔答你

人地係社會金字塔既中高層，餓食個班係奴隸賤民
搞清楚，豪宅理論完全無問題

小數人進入多數人文化
大數人進入小數人文化
小數一方定被消融

與文化優劣無關

唔使講咁多，有圖有證據

哩個post你唔好話自己無印象
用你個閪眼望清楚到底邊個無端端標籤人「漢人士大夫」先
敢做唔敢認，睇下你個人幾咁低賤

唔好又偷換概念啦，草原民族當然係要進入農耕社會先會開始改變文化，等於匈人入到東歐後先羅馬化，但留係草原果班人咪一樣無改變蒙古人都係去到東歐、阿拉伯世界後歸化當地，但留係西伯利亞同漠北果班咪又係無變到咁關漢人文化勁唔勁咩事呀你叫班遊牧民族係大草原學羅馬阿拉伯中原制度有咩用？係大漠用得著咩？好心你用下個腦先啦

回回炮個問題咪就係證明你話東亞胡人一直有吸收內亞技術哩點有bug囉如果一直有吸收咁點會等到西征先知呀關咩吸唔吸收到事呀？又係度東拉西扯九唔搭八

算吧啦你個閪人，又賤又鍾意搬龍門，不過個世界係物以類聚嘅九流嘅人就鍾意吹捧返啲九流文學唔怪得你地本聖經得唔到主流承認啦再次證明同你啲垃圾討論係浪費時間

我睇果本《西方憑什麼》都係講類似嘅野
佢仲有講歐洲因為發現新大陸，所以發展指數可以再次提高
而中原開發完華南之後就再無新地，變相一直塘水滾塘魚
你講果本書我搵日都買嚟睇下先

你地慢慢同個傳教士玩
好快就會發現條友根本唔係為客觀討論真相，只會不斷重複某啲point，但同時又選擇性迴避你某啲point，一係就用啲九唔拾八嘅野敷衍你
我自問係唔怕嘈交嘅人都頂佢唔順，真係祝你地好運

係呀係呀低賤閪人會員白豆，對住你真係寧願屌住走都唔想浪費時間呀我放長雙眼你本聖經幾時上到神檯

食得飽就唔使南侵啦

原來我十四日前擺低「漢人士大夫」五隻字，令你butthurt到今日

你繼續嬲豬啦繼續發爛渣啦

漢人士大夫

1. 我唔知仲有咩需要解釋，我舉嘅例已經證明，漢化胡人不能與胡人競爭，重點係漢化胡人並無放棄畜牧，所以唔係農耕輸比遊牧民族

2. 點解你要糾纏喺呢啲常識？
邊個話有優勢嘅文明就必然會征服並引入先進制度技術？

就算用大中華本位，你唔會未聽過羈縻同朝貢掛，號稱先進嘅中原王朝，都唔一定引入所謂先進制度(羈縻)或直接征服(朝貢)

我想問呢啲常識有咩好質疑？

3. 我好懷疑中文世界以外嘅歷史學家，會有幾多作岀歐洲係近代先超越中國呢個理論
更加唔好講地中海同西亞先係古代最先進嘅地區

4. 我唔知你講嘅邊陲取代中心論係咩，聽落好似都有瓦解大中華史觀嘅作用

我只係知漢後，由五胡十六國，到南北朝隋唐五代十國宋元清，都有極明顯嘅胡人影響
相反，草原上嘅漢文化影響，寥寥無幾

5. 個咩豪宅劏房論，講嘅明明係胡人逃避競爭，走到舒適嘅中原享樂，只係解釋到遊牧民族嘅動機

解釋唔到點解胡人可以自岀自入咁，鍾意就搶完返草原，想留就直接建立政權

6. 漢字所謂從古到今都係漢字，同拉丁文從古到今都係拉丁文有咩分別？
越南話同日語用漢字入文，又同法文西班牙文有咩分別？
中世紀歐洲好異質？

中國自古九服思想就係自認為居天下之中

有貪念咪南侵
你諗下內亞侵略中原既多
中原打返出去既其實好少就知

農作物向東、亞向外傳易、南北向因溫差大而難

中國文明既一個特徵係用考試吸納基層為官
(呢個係非常超時代既想法)
結果亦為同類型既韓越接受

但對遊牧民族而言，呢個制度不可能合用
咁點傳出去？

漢唐有軍力超強既時間
未嘗不曾向外擴張
但西域不適合農業發展
中原在西域駐軍，成本太高
結果係軍力一弱，就縮回本部

1. 正常回應及解釋其他地區遊牧農耕後都會弱化呢點
而且我睇返你上面講漢化胡人弱化嘅例子 除左唐代仲有咩例子 因為唐代嗰例子你話安史之亂 咁已經有上述 內政因素嘅影響 咁都係證明左邊陲取代中心論

2. 你自己去上面睇返我地點解會討論點
汰弱留強係普遍事實 所以我解釋漢化為 漢文明程度更高 你話有成本問題
係有更多佐證前唔好口同鼻拗

3. 你不如直接指出劉仲敬係呢點有咩佐證

4. 豪宅劏房論解釋左

5. 解釋唔到點解胡人可以自岀自入咁
唔需要解釋 因為事實唔係自出自入

6. 我想聽下任何國家仲普遍用緊拉丁文嘅例子
錯誤比較 法國同西班牙以前都係係羅馬之內 日本 越南 都係中國之外

西歐都有濃厚既「內亞」影響
例如鐵器、例如基督教
草原就唔見有咩羅馬帝國影響了
所以羅馬帝國文化水平低於內亞？

呢樣去返話人口多係咪好事既問題
人口多固然好，但人口過多就出事
我想提出一點既係人口多，不一定會導致生產力提升
原因上面講左，不重複
能夠導致生產力提升既就係技術既改良
例如由人手開墾耕種，變成用畜力去開墾
呢一種先會造就更多非務農人口，有空閒去改良技術

集束式農業中，基本上好依靠新增人口
基本上大部分新增人口都投入農務，好難會有人係空閒

仲以為呢樣係常理黎

我想討論一下：「用中國標準，今日英美法德義都可自稱源自希羅，
有幾千年歷史的文明古國」

我地睇唔到此個現象，但唔代表中國自認文明古國不合理

今日既主權國家概念，源於1648年西伐利亞和約體系
一國有什麼排他主權，是由此定義的
簽約的各國，大家都可上索至希羅時代
但大家都有的傳統，就不會大家都強調自己是正統
之後出現的「新國家」，國家形同自然就限制在國土範圍內

此套概念在鴉片戰爭後進入中國
其時大清係一個帝國，傳統上又自命上承中華正統
由此下來的國家認同，自然就是上承炎黃的那套
甚至與中國接觸的傳教士、外交官，自然亦接受中國自古就是那個中國
而不是美國與希羅無直接繼承關係的那種存在

如果我同你講華北都唔係種米 係種小麥嗰啲 你會點睇

如果考慮人均生產力應該係 但你都係冇回應人口大 基數大嘅影響
中原非務農人口可能比例上比草原少 雖然呢點我都好懷疑
但個absolute value一定比草原多
absolute value先係決定嘅因素

6. 冇搞清楚定義口同鼻拗

拉丁字母=漢字﹐文字符號

拉丁語=中古漢語﹐語言

拉丁文=文言文﹐語文

法國西班牙係用拉丁字去書寫自己嘅語言

同日本越南用漢字去書寫自己語言一樣

但語言學上距離唔同

法語﹐西班牙語﹐拉丁文語同屬拉丁語族

日語﹐中古漢語﹐越南語直頭分屬唔同語系

要比較﹐就用閩南語，吳語，粵語類比法西﹐
中古漢語類比拉丁語。
但除官語﹐粵語外﹐冇其他漢語族語言發展出穩定嘅漢字書寫體﹐所以西歐曾經嘅演變喺東亞係冇出現﹐語文大一統依然籠罩東亞。

劉仲敬透過中原被侵略一千年嘅歷史事實推斷內亞有更高軍事技術，至於佢點樣輪入、點樣吸收我唔知。但咁唔代表內亞軍事技術高過中原嘅說法唔穩，起碼佢嘅解釋力強過中史教材先。

拉丁字母與漢字不同質
你識英文，係可以完全唔明白一篇法文文章

古代大家用文言文，以下呢篇可能係韓國歷史上最重要的文獻

國之語音
異乎中國
與文字不相流通
故愚民 有所欲言
而終不得伸其情者多矣
予爲此憫然
新制二十八字
欲使人人易習便於日用耳

一個唔識韓語既中文使用者，係可以100%理解
而理論上，我地係可以在未來重構過去文言筆談
只要中日韓有一批常用漢字的共識，再人為建構一套共通文法(可能就係文言文)
恢復筆談係有可能

而拉丁字母使用國不存在此種可能

貪啲咩先
打仗都有人命成本㗎
冷兵器時代
好打嘅游牧民族打入中原有咩咁出奇
點解中原唔打番出去
我覺得係根本無咩需要
當然亦都打唔贏
根本唔識點管
擴到去河套同河西走廊已經係古中原政權經濟軍事行政有效管理嘅極限

游牧民族那些「先進」技術
例如全民皆兵、騎兵為主在中原是不可維持的
情況同在草原搞不了科舉一樣

農業國家無咩馬，軍力以步兵為主
點去捕捉對方人數較少的騎兵？
無咩人會反對農業民族是被動承受攻擊的一方
羅馬帝國亦受蠻族侵擾
是否又要同意羅馬不如內亞？

佢哋可能會話羅馬係內亞嘅延續

中原打不出去係同軍力、文化形態有關
步兵軍團追不上騎兵
草原兵打不過就跑，沒有什麼大不了
而且中原出兵，即使一時佔領草原，卻是完全無用
最終仍要縮回本土

1. 其實除咗關隴集團，我已經講得好清楚金遼西夏係冇放棄過畜牧業，除咗南北面官制，胡漢分治嘅政權例子我多多都比到你。真係唔該唔好再無限質疑

2. 我見你有提why nations fail，咁你應該好清楚制度退化係好常見嘅事

而且羈縻朝貢已經充分證明所謂先進文明，同去唔去征服或者輸出制度係冇關係

你要糾纏到幾時？

3. 不如你直接講，你想比較邊方面
軍事科學醫學藝術，我幫你搵埋又點話

4.

5. 由十六國，到南北朝隋唐五代十國宋元清，胡人咁長時間都可以喺中原建立政權
睇你覺得咩叫自岀自入啦，唔覺嘅我諗都冇咩好討論

6. 除咗中國台灣香港，有邊度係普遍用緊漢字？
你到底要將話題扯到邊度？

粵語吳語滿語入漢文，你唔識個語言，唔通你睇得明？咪又係好似日文咁有邊讀邊再估意思

喺劉仲敬嘅體系裏面，文化水平高就會怠於軍事技術，繼而俾文化水平低、軍事技術高嘅族群征服。
元朝、清朝嘅失敗就源於關內子弟腐化。

大清之際，只係得皇室同埋知識分子有「國家」認同。你有冇證據話佢地認同自己係炎黃嘅傳人？

咁秦國南侵百越, 係咪秦國食得唔飽？

明國南侵安南, 係咪明國食得唔飽？

點解要講清楚係咩技術？內亞之所以壓制東亞成千年，就係因為軍事技術更高，依個推斷合符常識。
如果你要反駁常識，咁就唔該你攞個證據出嚟睇下。

唔係咁

劉仲敬認為係有較複雜秩序既民族, 就會壓倒較簡單秩序既民族
秩序輸出係由西向東

當較複雜秩序既民族開始選擇較簡單秩序, 就會退化成散沙社會

會再一次被較複雜秩序既民族壓制

秩序並不一定單指科技力, 包括組織度, 組織方式等

內亞軍事技術如果唔高，點樣征服東亞？

1. 正面回應及解釋其他地區遊牧農耕後都會弱化呢點

2. 依然冇解釋過向下演化嘅定義或標準 同點解漢化等於向下演化

3. 你攞到幾多咪俾幾多囉 唔好成日要人開口問先得架

4. 我照copy
我只係知漢後，由五胡十六國，到南北朝隋唐五代十國宋元清，都有極明顯嘅胡人影響
相反，草原上嘅漢文化影響，寥寥無幾

豪宅劏房論=中原係豪宅 草原係劏房 住豪宅唔會去住劏房
遊牧會入侵資源更多嘅中原 輸入文化影響 中原就算佔左草原都唔會引入文化影響 地理做唔到農業

你除左派膠 正面回應係?

5. 首先講明 我唔同意你話唐都係內亞帝國
唔係入侵一次或者打贏一場仗就決定邊個先進 你自己講嘅
咁我地再睇返之前已經講過嘅野 胡人只係係中原內亂嗰陣先可以係中原建立政權
胡人中原建立好多政權 同時中原亦消滅左好多草原民族

6. 我地本來唔係只係討論緊語言文字 係講緊文明有冇存續嘅問題
個範圍本來就係中國之內 點解要討論除咗中國台灣香港以外

粵語吳語滿語入漢文，你唔識個語言，唔通你睇得明？
滿語入漢文???
就係睇得明 因為唔同speaking language但同一writing system

你啱。所以文化水平高都可以輸出秩序，只要社會組織夠複雜就得。

由羅馬、漢至近代
內亞軍事技術究竟有咩進步過？

根本只係生存形態不同
令游牧民族在火器普及前，在衝突中對步兵有優勢

羅馬對住蠻族以及阿拉伯，由共和國時期到帝國再到東羅馬，十幾個世紀各有勝敗，分野咪唔明顯

呢個gif簡單咁描述咗東羅馬嘅領土變遷

中原呢？除咗漢朝短暫試過同匈奴有來有往，其他王朝基本上都係越打越縮

如果真係要同西方比較，中原應該同埃及差唔多

其實華夏帝國反攻外族, 都係advantage of number (人海戰術)
但因為內亞武士佔據西方通向東方既貿易線
內亞武士獲得科技優勢後, 每次都係再一次壓倒返科技落後 + 制度退化既華夏帝國

內亞武士每次攻入華夏帝國, 都係以少勝多

由馬拉車、騎兵、蒙古輕弓騎兵、回回炮, 都係咁既情況

係

現代三權分立, 就係一個複雜秩序體系

一人皇帝既帝制, 行政執法司法集一身既衙門, 就係一個簡單既秩序體系

以前漢人、入主的胡人都是「天下」概念
有鬼近代主權國家想法

到鴉片戰爭之後多次戰敗
清末引入西學，近代主權國家概念先生根
睇下當時革命黨、維新黨、保皇黨
甚至日後國共
都係接受主權國家概念
只係手段不同

漢匈戰爭係漢朝嘅全面勝利俾你講成有來有往
其他王朝基本上都係越打越縮
如果唐朝係越打越縮 明朝越打越縮 咁羅馬都係越打越縮

咁已證明鴉片戰爭前，冇人會自命上承秦皇漢武。清朝皇帝肯定唔會認為自己係朱元璋同朱隷嘅繼承人，努爾哈赤認為自己係元顏金朝後人。

講緊那些「先進」技術，是在草原出現，而且長期而言只適用於草原
無所謂引入不引入

內亞由匈奴時代至滿清
軍事技術其實沒有任何升級

農民在邊界防衛力一跌
騎馬民族就進入

再具體D，明是亡於小冰河
農民暴亂，維持不了邊境兵力

努爾哈赤被明軍當奴隸時，何曾發揮什麼高明軍事技術？

唐的西域都護又不算是中原武力了？

由馬拉車、騎兵、蒙古輕弓騎兵、回回炮,
都係遊牧民族不斷利用西方科技壓制緊中原

去到大航海時代, 西方科技輸入路線變左係海路, 明國首先獲得西方的最新火炮 「紅夷大炮」(西方軍艦長炮), 但清軍好快就改良左勁過佢, 仲整埋獨立炮兵部隊

呢個係較複雜組織既體現

>>（1631年）正月，後金在瀋陽利用俘虜過清代發射火炮的輔助器械清代發射火炮的輔助器械來的工匠劉漢，成功仿製了西洋大炮，定名為“天祐助威大將軍”，他們以複雜的退火、淬火程序處理火炮的不同部位，使其鑄炮工藝一定程度上領先於明朝。由於夷字犯上滿洲人的忌諱，紅夷大炮便更名為“紅衣大炮”。皇太極在八旗軍設置新營“重”（ujenchooha，烏真超），後來佟養性任總兵官，曹振彥任教官，開始在戰爭中大規模使用炮兵。

不如具體講下
滿人入主，是什麼科技優勢的結果
滿人的科技，又比起幾百年前的蒙古人有什麼進步？

漢朝對匈奴，前期（劉邦）的確係匈奴領先，之後被驅趕（劉徹），唔係有來有往？

全部都係胡人及中亞武士軍團黎
所以先會有五胡十六國嘛

你有無睇《中國窪地》架?
你無睇過, 不如先講清楚你無睇過啦

去到大航海時代, 西方科技輸入路線變左係海路, 明國首先獲得西方的最新火炮 「紅夷大炮」(西方軍艦長炮), 但清軍好快就改良左勁過佢, 仲整埋獨立炮兵部隊

呢個係較複雜組織既體現

>>（1631年）正月，後金在瀋陽利用俘虜過清代發射火炮的輔助器械清代發射火炮的輔助器械來的工匠劉漢，成功仿製了西洋大炮，定名為“天祐助威大將軍”，他們以複雜的退火、淬火程序處理火炮的不同部位，使其鑄炮工藝一定程度上領先於明朝。由於夷字犯上滿洲人的忌諱，紅夷大炮便更名為“紅衣大炮”。皇太極在八旗軍設置新營“重”（ujenchooha，烏真超），後來佟養性任總兵官，曹振彥任教官，開始在戰爭中大規模使用炮兵。

依家講緊內亞游牧民族嘅打落中原
唔係講緊中原打其他地方

一戰二戰都磨左好耐先贏到德國 你會唔會話一戰二戰嘅結果係盟軍同德國有來有往

漢軍擊匈奴基本上唔係消滅戰, 而係擊退
遊牧民族基本上係無法消滅
你透過集結比匈奴多十倍既人數攻過去
遊牧民族就會退卻
遊牧民族本身就係係草原上周圍走, 你唔打佢, 佢自己都周圍走

漢軍係無法掌握遊牧技術, 組織度不足亦做不了複雜既遊牧
所以佢地只能屯田, 但環境又不足以支持大規模開墾
所以唯有由關中運糧去, 又同時撤退減低糧食消耗
咁樣至多頂十零年

跟住好快, 只要一時退卻, 無被消滅既遊牧民族又會再次攻返過黎

「食得飽就唔使南侵啦」係你既理論, 點解唔可以套用係其他情況?
如果唔可以套用係其他情況, 咁即係鳩UP廢話

康熙遺詔(原文以滿漢蒙文書寫，內容一樣)

"今朕年屆七旬，在位六十一年，實賴天地宗社之默佑，非朕涼德之所至也。歷觀史冊，自黃帝甲子迄今，四千三百五十餘年，共三百一帝，如朕在位之久者甚少。....

流賊李自成攻破京城，崇禎自縊，臣民相率來迎，乃剪滅闖寇，入承大統。"

佢向上追索既，係中國帝統，而非草原汗位

清國每一個皇帝, 對係咪中華大統, 都有唔同睇法
有D係互相矛盾

乾隆同雍正睇法都唔同, 所以《大義迷覺錄》先會一個官方出版一個將佢全國焚毀禁書

先有後期「保中華」同「保大清」既爭論

馬鞍，馬鐙，各式兵器既改良
仲要戰術、作戰技巧既進步等等

去到清軍入關前, 明國係首先獲得西方先進火炮 (西方秩序輸入海線由歐亞草原改為海路), 清國都能將佢魔改打柒明國

呢個就係因為秩序較複雜既緣故

> 崇禎四年（1631年）正月，後金在瀋陽利用俘虜過來的工匠劉漢，成功仿製了西洋大炮，定名為“天祐助威大將軍”，他們以複雜的退火、淬火程序處理火炮的不同部位，使其鑄炮工藝一定程度上領先於明朝。由於夷字犯上滿洲人的忌諱，紅夷大炮便更名為“紅衣大炮”。皇太極在八旗軍設置新營“重軍”（ujenchooha，烏真超哈），後來佟養性任總兵官，曹振彥任教官，開始在戰爭中大規模使用炮兵。 崇禎十二年（1639年），清軍擁有六十門自制的紅衣大炮，在松錦之戰發揮極大戰力，連破明軍據守的塔山、杏山二城。順治元年（1645年）十二月，在入關戰爭中出擊潼關，李自成的大順軍列陣迎戰，清軍因主力及大炮尚未到達，堅守不戰，次年正月，又以紅衣大炮重創李自成的大順軍，李自成流竄至湖北通山縣被害。順治二年（1645年）四月二十四日，清軍調集紅衣大炮轟擊揚州城，史可法血書告急，南明政權卻置若罔聞。次日揚州城破，史可法壯烈成仁。清康熙八年（1669年）清政府任用比利時人南懷仁設計多種大炮，有三種型號分別是：輕型大炮“神威將軍”型，中型大炮“神功將軍”型，重型大炮“武成永固大將軍”型。載入清朝官書《欽定大清會典》。

那很自然
因為他們是少數管多數

問題是，他們只要有「我大清就是中國」的想法
到了引入近代主權國家的觀念時
大清=(主權國家)中國=自古以來那個中國
就順理成章

大清士人讀的是四書五經
想像中的國家認同自然就是自古以來那個中國

因此，中國人說自己是文明古國
而美國人不會說自己是希羅文明直接繼承人
都是很合理，很自然的

馬鞍、馬鐙都早就發明了
不見得滿洲騎兵與匈奴騎兵有本質的不同

滿族參加科舉嗎?

馬鞍、馬鐙都係遊牧民族首先使用
係西方發明黎

馬鞍、馬鐙都係西方發明, 遊牧民族首先使用

其實你有無睇過《中國窪地》?

滿清騎士首先設獨立炮兵單位
已經係秩序組織度既差距
都唔單止係魔改歐洲火炮既硬件差距

請從其文

想說的是，為何英美法德不會說自己是希羅直系，有4000年歷史
但中國人會

因為引入近代主權國家觀念時，中國是大清
而滿人的確自承正統
漢人又從來認定文化相傳
到了要建立主權概念，空間上整個大清治下是指涉範圍
時間上自然由炎黃計起

如果明沒有亡，之後又被迫引入主權觀念
「中國」空間指涉大概就不包括新疆西藏，
但時間指涉九成九仍是上索至炎黃

你知唔知自己講緊咩？
1. 農乜野耕呀？第幾次講胡人政權冇放棄過畜牧業，唔好再諗住spin去農耕vs遊牧好冇？

唉，我再簡單啲講多次: 漢化遊牧民族弱族冇漢化嘅遊牧民族

你無限質疑到自己都唔知自己講乜

2. 你呢啲根本就係剎有其事咁辯駁，1. 嘅漢化遊牧民族弱化已經顯示漢化等於向下演化

3. 我開口問？
係我問你軍事科學醫學藝術，你想比較邊樣，我搵比你呀
就趁呢個機會探討下所謂偉大嘅五千年中華文明有幾先進

4. 我真係唔知呢個所謂豪宅劏房論有咩討論價值，仲要個結論係對你不利

點解草原劏房户去到中原可以住豪宅嘆世界呀？咪就係因為將原本豪宅住戶淘汰囉
咪姐係美國窮撚去菲律賓住大屋

5. 中原消滅咗乜野草原民族呀？具體講下好冇？

6. 睇得明？？
只見那五十三格大石礓礤上跑起三兩個來，道：「可是那位官兒要尋唦 白賞朋友麼？我去！我去！」和尚道：「弗要亂竄。一夥做淘走去，憑渠揀罷哉。」

呢段係吳語，唔好google，你解釋下係點解？

我發現原來你前面係話自己唔知咩叫史觀，然後你羈縻又未聽過，胡漢分治又未聽過，連胡人「咁佢地變左農夫咪唔識打交 」都講得岀，你一本劉仲敬嘅書都未睇過，但就侃侃而談劉仲敬史觀點點點

得罪講句，你其實乜都唔知，純粹係度糾纏同質疑

其實劉仲敬講既野, 真係有其道理
歷史真係重覆架

蒙古騎兵用回回炮打柒宋軍落後既火器, 打爆襄陽城

滿洲騎兵同樣魔改歐洲紅衣火炮, 設獨立炮兵單位, 打柒明軍落後既山寨歐洲紅夷火炮, 打明國爆全國

完全係秩序複雜性及組織度差距

我講技術/文明較高
係咪要有進步呀？

咁究竟滿清騎兵比蒙古、匈奴騎兵進步左咩？

滿族讀四書五經參加科舉嗎?

其實你有無睇過《中國窪地》?

你可唔可以正面答下有無睇過呢？

好難答咩？ 有就有, 無就無

一定要參加科舉
先可以有中國認同？

當滿人主事時，佢地心中既中國，就係包埋外東北(見尼布楚條約)
漢人建共和中國，空間指涉範圍就係滿人既中國
而時間指涉就係由炎黃計起(見康熙遺書)

全面勝利到要送公主去和親，送禮物比人，仲要對方寸到叫漢使收嗲，乖乖地繼續送高質禮物，如果唔係就入侵

自是之後，漢使欲辯論者，中行說輒曰：「漢使無多言，顧漢所輸匈奴繒絮米糵，令其量中，必善美而己矣，何以為言乎？且所給備善則已；不備，苦惡，則候秋孰，以騎馳蹂而稼穡耳。」

我唔知你用邊隻眼睇野，但上面個gif好明顯睇得岀羅馬唔係越打越縮

睇完

滿人既組織，究竟比蒙古人進步左咩？

之後北匈奴遠走、南匈奴內附
唔叫有來有往？

咪就係有來有往，係上面話全面勝利

要睇context㗎嘛
托杉要識轉膞呀清

睇完你都唔明, 咁你都係讀唔通啦

大航海時代後, 西方秩序輸入由歐亞草原改為海路,
所以紅夷大炮係首先到達明, 再到清, 再到蒙古

清軍係魔改紅夷大炮, 設獨立炮兵單位, 再打柒明國,
清軍秩序複雜性高於明國既簡單秩序, 先做到

同時, 清軍係打敗左蒙古騎兵, 所以先會終清國一世, 都有滿蒙執政聯盟架嘛, 你係咪忘記左滿蒙執政聯盟呀？

其他既野, 我就等睇新書：

「遊牧民族食得飽就唔使南侵中原」
「中原食得飽都會南侵百越」
咁你解釋吓點解既？
真係鳩UP廢話, 滿足自己既大中華自尊

本身華北華南都係種米先
係小麥由西亞傳入黎先會轉種小麥
但傾向種米為主

你個講法我理解出黎應該係人口基數大抵消番人均產出既低下
呢點我認同，但係先闊後窄，最後超越
即係話，本身中原依靠人口優勢生產力勁過中亞
但因為中亞係累積技術方面好過中原，所以最終總體生產力好過中原

至於話有無咩證明到中原無法累積技術，呢點真係搵唔到
或者咁講去到今日我都唔明點解中原人咁難累積技術

要統治關內，自然要說服關內嘅統治階級，佢只係喺度講愛新覺羅統治東亞嘅正當性。

太宗皇帝曰：「明與我國，素非和好，今欲取之甚易。但念系中國之主，不忍取也。」後流賊李自成攻破京城，崇禎自縊，臣民相率來迎，乃剪滅闖寇，入承大統。
...
我朝承席先烈，應天順人，撫有區宇，以此見，亂臣賊子無非為真主驅除也。
...
昔梁武帝亦創業英雄，後至耄年為侯景所逼，遂有臺城之禍；隋文帝亦開創之主，不能預知其子煬帝之悲，卒致不克令終。

以康熙嘅角度，佢認為自己繼承天下大統，但略去清兵討伐崇禎嘅同族唔提，可見佢所謂幫崇禎滅李自成只係掩飾祖先入侵嘅藉口。當然，你好受落，部分知識分子受落，但咁唔係歷史，只係掩飾歷史嘅說話。

康熙遺詔唔係證明佢上承炎黃，而神聖羅馬帝國式嘅宣稱，嘗試建立正當性。

明國有神機營可以頂多一陣
都係因為大航海時代後有南洋秩序輸入路線,
安南火槍技術力遠超明國

下下講一句就上頭
又屈鳩我大中華
簡單咁講我記得睇過幾次北方遊牧民族南侵
都係因為小冰河時代
氣候改變
北方草原涷死牛羊
遊牧民族先要殺落嚟

其實我本身剩係講緊中亞好過中原（講緊住）
點解咁快去到劉身上

咁講啦，佢講果d的確唔係純學術
你如果真係要求到珍珠咁真，咁可能等你同我都死哂都未搵到
岩岩有單野講個考古dna test證明遠古時代既東亞人祖先係白人單野已經夠驚嚇

睇佢都係睇政治先，始終講熟悉共產黨無咩人比得上佢（仲要肯出黎講既）
考古野我都係睇下咁，一我唔係專業，二真唔真反而先最無人會去理

農業模式其實係圍繞番集束型同粗放型既分別
西亞內亞通常係後者
後者有咩好處自己搵啦，最大好處可以畜牧
而正正因為可以畜牧
先有多一個食物來源，同埋係人力以外多一個動力來源-獸力

如何證明傳播唔對等係完全因為中國文化落後？中國的思想喺現今世界之所以囿於一角，完全係因為近代中國積弱所致，而中國困弱週期，剛好碰上交通發達的殖民時代，先導致傳播唔對等。
何況我想問:外國有乜野文化傳播得廣的成功例子？
我的結論是:傳播力廣與否根本係關乎該文化區域國家的硬實力，而非文化優劣

1. 我都覺得唔應該spin去農耕vs遊牧 因為我係後面發現農耕vs遊牧唔係咁重要 遊牧係咪能夠贏到農耕更多時取決定於 農耕內部係咪隱定
咁講返漢化
如果漢化令遊牧民族弱化 咁漢化程度低嘅遊牧應該勝過漢化程度高嘅
返而漢化程度極高嘅關隴集團打贏左幾乎零漢化嘅突厥

2. 基於上述 咁你話 漢化遊牧民族弱化已經顯示漢化等於向下演化 已經唔成立

3. 依家我軍事科學醫學藝術全部都要 得唔得

4.
我只係知漢後，由五胡十六國，到南北朝隋唐五代十國宋元清，都有極明顯嘅胡人影響
相反，草原上嘅漢文化影響，寥寥無幾
本身講緊呢樣野 豪宅劏房論已經解答左
豪宅劏房論=中原係豪宅 草原係劏房 住豪宅唔會去住劏房
遊牧會入侵資源更多嘅中原 輸入文化影響 中原就算佔左草原都唔會引入文化影響 地理做唔到農業

5. 消滅或趕走

6. 西班牙嘅西班牙語同美洲嘅西班牙語都有唔同 係speaking language唔樣
粵語吳語同理 雖然都唔可以直接比較
但一個只識粵語可以同一個只識吳語嘅人用同一種規範語言溝通
一個只識粵語同一個只識吳語嘅人都可以去考科舉 但佢地唔會用口語 係用書面語 咁係writing system嘅一
#356講得比較好

我問左你咁多鑊有咩"技術"產生出黎你究竟答到我未
有左畜力然後呢
有咩技術出黎或者點加速
實際上你真係要講科學革命個D係歐洲佬既又關你乜柒內亞事

而且點好住法
咁耐歷史游牧民族定居化多定相反多
點樣好住D睇過？

呢樣實際上係用黎解釋到點解遊牧民族咁既科技水平都可以有咁強戰鬥力
但你將佢解釋成所謂有科學先進含義既"技術"？
咁你奶左佢野喇已經

佢呢樣根本係到偷換緊概念
將現代個種民主嫁接原始部族政治個種"民主"
咁梗係唔方唔文明

首先稻米係係宋代之後先成為主食 華北由之前甚至到現在都唔係種稻米 係種小米 亦唔係你所講嘅集束式農業

我地本身係講有更多非務農人口，有空閒去改良技術
所以空閒越大=技術越高
我想知5個草原有閒階級嘅空閒時間點會多過20個中原有閒階級
咁亞係累積技術方面好過中原呢點已經唔成立